
<!-- TOC -->

- [致谢](#致谢)
- [译者序](#译者序)
- [千禧版序言](#千禧版序言)
- [引言　爱尔兰之行的启示](#引言　爱尔兰之行的启示)
- [一些让我心烦意乱的小事](#一些让我心烦意乱的小事)
- [10月股市暴跌的教训](#10月股市暴跌的教训)
- [导论　业余投资者的优势](#导论　业余投资者的优势)
- [奇妙的10倍股](#奇妙的10倍股)
- [油炸圈饼和苹果电脑](#油炸圈饼和苹果电脑)
- [普通常识的重要性](#普通常识的重要性)
- [这是一家上市公司吗](#这是一家上市公司吗)
- [不要投资于你根本不了解的公司股票](#不要投资于你根本不了解的公司股票)
- [椰菜娃娃畅销但股票并不一定好](#椰菜娃娃畅销但股票并不一定好)
- [本书结构](#本书结构)
- [投资准备](#投资准备)
  - [我是如何成长为一个选股者的](#我是如何成长为一个选股者的)
    - [随机漫步理论反思和缅因州制糖公司股票的教训](#随机漫步理论反思和缅因州制糖公司股票的教训)
  - [专业投资者的劣势](#专业投资者的劣势)
    - [华尔街专业投资者的滞后性](#华尔街专业投资者的滞后性)
    - [机构投资的严格限制: 4项检验全部合格](#机构投资的严格限制-4项检验全部合格)
    - [机构投资潜规则: 洛克菲勒牡蛎](#机构投资潜规则-洛克菲勒牡蛎)
    - [业余投资者要自己独立投资](#业余投资者要自己独立投资)
  - [股票投资是赌博吗](#股票投资是赌博吗)
    - [解放银行存款](#解放银行存款)
    - [股票的反驳](#股票的反驳)
    - [投资股票的风险有多大](#投资股票的风险有多大)
    - [股票和梭哈扑克游戏](#股票和梭哈扑克游戏)
  - [进入股市前的自我测试](#进入股市前的自我测试)
    - [我有一套房子吗](#我有一套房子吗)
    - [我未来需要用钱吗](#我未来需要用钱吗)
    - [我具备股票投资成功所必需的个人素质吗](#我具备股票投资成功所必需的个人素质吗)
  - [不要预测股市](#不要预测股市)
    - [为历史重演做准备无济于事](#为历史重演做准备无济于事)
    - [股市预测的鸡尾酒会理论](#股市预测的鸡尾酒会理论)
    - [不要问未来股市会如何](#不要问未来股市会如何)
    - [本部分要点](#本部分要点)
- [挑选大牛股](#挑选大牛股)
  - [寻找10倍股](#寻找10倍股)
    - [溃疡药背后隐藏的10倍股](#溃疡药背后隐藏的10倍股)
    - [消费者和行业专家两种投资优势](#消费者和行业专家两种投资优势)
    - [我个人的绝对优势](#我个人的绝对优势)
  - [6种类型公司股票](#6种类型公司股票)
    - [这种产品对公司净利润的影响有多大](#这种产品对公司净利润的影响有多大)
    - [公司越大,涨幅越小](#公司越大涨幅越小)
    - [6种类型公司股票](#6种类型公司股票-1)
      - [缓慢增长型公司股票](#缓慢增长型公司股票)
      - [稳定增长型公司股票](#稳定增长型公司股票)
      - [快速增长型公司股票](#快速增长型公司股票)
      - [周期型公司股票](#周期型公司股票)
      - [困境反转型公司股票](#困境反转型公司股票)
      - [隐蔽资产型公司股票](#隐蔽资产型公司股票)
    - [从快速增长到缓慢增长](#从快速增长到缓慢增长)
    - [不同类型股票区别对待](#不同类型股票区别对待)
  - [13条选股准则](#13条选股准则)
    - [13条选股准则](#13条选股准则-1)
      - [公司业务枯燥乏味](#公司业务枯燥乏味)
      - [公司业务令人厌恶](#公司业务令人厌恶)
      - [公司从母公司分拆出来](#公司从母公司分拆出来)
      - [机构没有持股,分析师不追踪](#机构没有持股分析师不追踪)
      - [公司被谣言包围：据传与有毒垃圾或黑手党有关](#公司被谣言包围据传与有毒垃圾或黑手党有关)
      - [公司业务让人感到有些压抑](#公司业务让人感到有些压抑)
      - [公司处于一个零增长行业中](#公司处于一个零增长行业中)
      - [公司有一个利基](#公司有一个利基)
      - [人们要不断购买公司的产品](#人们要不断购买公司的产品)
      - [公司是高技术产品的用户](#公司是高技术产品的用户)
      - [公司内部人士在买入自家公司的股票](#公司内部人士在买入自家公司的股票)
      - [公司在回购股票](#公司在回购股票)
    - [集所有优点于一身的最佳公司](#集所有优点于一身的最佳公司)
  - [我避而不买的股票](#我避而不买的股票)
    - [避开热门行业的热门股](#避开热门行业的热门股)
    - [小心那些被吹捧成"下一个"的公司](#小心那些被吹捧成下一个的公司)
    - [避开"多元恶化"的公司](#避开多元恶化的公司)
    - [当心小声耳语的股票](#当心小声耳语的股票)
    - [小心过于依赖大客户的供应商公司股票](#小心过于依赖大客户的供应商公司股票)
    - [小心名字花里胡哨的公司](#小心名字花里胡哨的公司)
  - [收益,收益,还是收益](#收益收益还是收益)
    - [著名的市盈率(P/E)](#著名的市盈率pe)
    - [对市盈率的进一步讨论](#对市盈率的进一步讨论)
    - [股市整体的市盈率](#股市整体的市盈率)
    - [未来收益如何预测](#未来收益如何预测)
  - [下单之前沉思两分钟](#下单之前沉思两分钟)
    - [研究La Quinta的成功经验](#研究la-quinta的成功经验)
    - [研究Bildner's公司的失败教训](#研究bildners公司的失败教训)
  - [如何获得真实的公司信息](#如何获得真实的公司信息)
    - [从一位经纪人处获得最多的信息](#从一位经纪人处获得最多的信息)
    - [给公司打电话](#给公司打电话)
    - [你相信投资者关系部门说的话吗](#你相信投资者关系部门说的话吗)
    - [拜访上市公司总部](#拜访上市公司总部)
    - [与投资者关系部门工作人员的个人接触](#与投资者关系部门工作人员的个人接触)
    - [实地调查](#实地调查)
    - [阅读公司年报](#阅读公司年报)
  - [一些重要的财务分析指标](#一些重要的财务分析指标)
    - [某种产品在总销售额中占的比例](#某种产品在总销售额中占的比例)
    - [市盈率](#市盈率)
    - [现金头寸](#现金头寸)
    - [负债因素](#负债因素)
      - [短期负债](#短期负债)
      - [长期负债](#长期负债)
    - [股息](#股息)
    - [公司派发股息吗](#公司派发股息吗)
    - [账面价值](#账面价值)
    - [隐蔽资产](#隐蔽资产)
    - [现金流量](#现金流量)
    - [存货](#存货)
    - [养老金计划](#养老金计划)
    - [增长率](#增长率)
    - [税后利润](#税后利润)
  - [定期重新核查公司分析](#定期重新核查公司分析)
  - [股票分析要点一览表](#股票分析要点一览表)
    - [股票分析要点](#股票分析要点)
      - [所有类型公司的股票](#所有类型公司的股票)
        - [市盈率](#市盈率-1)
        - [机构投资者持股占该公司总股本的比例](#机构投资者持股占该公司总股本的比例)
        - [公司内部人士是否在买入本公司股票?公司是否回购自己的股票?](#公司内部人士是否在买入本公司股票公司是否回购自己的股票)
        - [迄今为止公司收益增长的历史情况](#迄今为止公司收益增长的历史情况)
        - [负债与股东权益比率](#负债与股东权益比率)
        - [现金头寸](#现金头寸-1)
      - [缓慢增长型公司的股票](#缓慢增长型公司的股票)
        - [是否长期持续派发股息以及是否能够定期提高股息水平](#是否长期持续派发股息以及是否能够定期提高股息水平)
        - [派发股息占收益的比率](#派发股息占收益的比率)
      - [稳定增长型公司的股票](#稳定增长型公司的股票)
        - [股价是否过高](#股价是否过高)
        - [多元化经营情况](#多元化经营情况)
        - [收益的长期增长率](#收益的长期增长率)
        - [经济衰退以及股市大跌时期的表现](#经济衰退以及股市大跌时期的表现)
      - [周期型公司的股票](#周期型公司的股票)
        - [存货变化情况以及供需平衡情况](#存货变化情况以及供需平衡情况)
        - [当前所处周期状态](#当前所处周期状态)
        - [周期波动](#周期波动)
      - [快速增长型公司的股票](#快速增长型公司的股票)
        - [产品收入占比](#产品收入占比)
        - [收益增长率](#收益增长率)
        - [扩张情况](#扩张情况)
        - [未来增长空间](#未来增长空间)
        - [市盈率与收益增长率关系](#市盈率与收益增长率关系)
        - [扩张速度是在加快](#扩张速度是在加快)
        - [机构持股情况](#机构持股情况)
      - [困境反转型公司的股票](#困境反转型公司的股票)
        - [目前基本状况](#目前基本状况)
        - [债务结构](#债务结构)
        - [破产清算偿还能力](#破产清算偿还能力)
        - [经营策略](#经营策略)
        - [目前经营状况](#目前经营状况)
        - [成本控制](#成本控制)
      - [隐蔽资产型公司的股票](#隐蔽资产型公司的股票)
        - [资产价值](#资产价值)
        - [债务情况](#债务情况)
        - [未来债务状况](#未来债务状况)
        - [并购消息](#并购消息)
  - [本部分要点](#本部分要点-1)
- [长期投资](#长期投资)
  - [构建投资组合](#构建投资组合)
    - [持有多少股票才算太多](#持有多少股票才算太多)
    - [分散投资](#分散投资)
    - [不要 **拔掉鲜花浇灌野草**](#不要-拔掉鲜花浇灌野草)
  - [买入和卖出的最佳时机选择](#买入和卖出的最佳时机选择)
    - [1987年的市场崩溃](#1987年的市场崩溃)
    - [不要过早卖出](#不要过早卖出)
    - [小心煽动效应](#小心煽动效应)
    - [何时真的应该卖出](#何时真的应该卖出)
      - [何时应该卖出一只稳定增长型股票](#何时应该卖出一只稳定增长型股票)
      - [何时应该卖出一只周期型股票](#何时应该卖出一只周期型股票)
      - [何时应该卖出一只快速增长型股票](#何时应该卖出一只快速增长型股票)
      - [何时应该卖出一只困境反转型股票](#何时应该卖出一只困境反转型股票)
      - [何时应该卖出一只隐蔽资产型股票](#何时应该卖出一只隐蔽资产型股票)
  - [12种关于股价的最愚蠢且最危险的说法](#12种关于股价的最愚蠢且最危险的说法)
    - [股价已经下跌这么多了,不可能再跌了](#股价已经下跌这么多了不可能再跌了)
    - [你总能知道什么时候一只股票跌到底了](#你总能知道什么时候一只股票跌到底了)
    - [股价已经这么高了,怎么可能再涨呢](#股价已经这么高了怎么可能再涨呢)
    - [股价只有3美元,我能亏多少呢](#股价只有3美元我能亏多少呢)
    - [最终股价会涨回来的](#最终股价会涨回来的)
    - [黎明前总是最黑暗的](#黎明前总是最黑暗的)
    - [等到股价反弹到10美元时我才会卖出](#等到股价反弹到10美元时我才会卖出)
    - [我有什么可担心的,保守型股票不会波动太大](#我有什么可担心的保守型股票不会波动太大)
    - [等的时间太长了,不可能上涨了](#等的时间太长了不可能上涨了)
    - [看看我损失了多少钱,我竟然没买这只大牛股](#看看我损失了多少钱我竟然没买这只大牛股)
    - [我错过了这只大牛股,我得抓住下一只这样的大牛股](#我错过了这只大牛股我得抓住下一只这样的大牛股)
    - [股价上涨,所以我选的股票一定是对的;股价下跌,所以我选的股票一定是错的](#股价上涨所以我选的股票一定是对的股价下跌所以我选的股票一定是错的)
  - [期权、期货与卖空交易](#期权期货与卖空交易)
    - [期权、期货交易](#期权期货交易)
    - [卖空股票](#卖空股票)
  - [5万个专业投资者也许都是错的](#5万个专业投资者也许都是错的)
    - [对投资充满信心](#对投资充满信心)
  - [本部分要点](#本部分要点-2)
- [后记  马里兰之旅的感悟](#后记--马里兰之旅的感悟)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 致谢

# 译者序

林奇将卖出赚钱的股票却死抱住亏钱股票的行为比喻为 *拔掉鲜花浇灌野草* .

# 千禧版序言

由于绝大多数投资者根本没有机会用发行价买入股票,因此以发行价为基准来衡量股价的涨幅会误导投资者得出错误的结论,<br>
那些在发行抽签时能够幸运中签买到股票的人只是极少数.

<hr>

我个人认为 *股价* 是投资者所能追踪到的最没有价值的信息,<br>
却又是投资者最普遍追踪的信息.

<hr>

公司盈利迟早决定证券投资的成败与否.<br>
关注今天、明天或者未来一周的股价表现如何只会分散投资者的注意力.

<hr>

由于几乎没有盈利,大多数网络公司的股票不能用常用的市盈率(Price/Earning,P/E,市价比每股盈利)来估值,<br>
也就是说市盈率计算公式P/E中至关重要的每股收益 *E* 的数据根本不存在.

尽管一家典型的网络公司至今仍然没有任何收益,但是你可以做一个简单的分析,从而形成一个大致的判断:<br>
公司未来需要取得多高的盈利才能证明今天的股价是合理的.

计算公司的股票市场价值(market capitalization,缩写为market cap,简称 *市值* ),<br>
即用当前的股价(假定为每股100美元)乘以流通股总数(假定为1亿股),1亿股乘以100美元等于100亿美元,这就是公司的总市值.

无论何时购买股票,你都会盼望着公司市值不断增长.<br>
只有当买方支付的买入价格不断提高时,公司的市值才会增加,也才会让你的股票投资升值.<br>
同样的道理,公司的股票要成为一只10倍股,首先其市值必须上涨10倍,即从100亿美元增加到1000亿美元.<br>
一旦你确定了目标市值,你就得问自己这样一个问题: 公司需要盈利多少才能支撑1000亿美元的市值?<br>
为了得到一个大致的答案,你可以运用快速增长型公司的平均市盈率进行计算--在目前这个热得发烫的股市中,我们假定这类公司的市盈率是每股收益的40倍.

按照40倍的市盈率,我们可以推测,公司必须每年盈利25亿美元,才能使公司总市值达到1000亿美元,而在1999年美国只有33家公司盈利超过25亿美元.<br>
因此,如果公司想做到这一点,它就必须成为类似于微软的大赢家公司俱乐部中的一员,果真如此的话,这可真的是一个非常罕见的商业神话.

在互联网热潮中,要避免以高得离谱的股价买入一家未来发展前景虚无缥缈的公司股票而亏得很惨的结局,投资者可以采取以下三种投资策略:

第一种投资策略是 *铁镐和铁锨* (picks and shovels)投资策略.<br>
过去在淘金热潮中,大多数想要成为矿主的淘金者都以失败告终,而那些向淘金者出售铁镐、铁锨、帐篷和牛仔裤的人却发了大财(李维·斯特劳斯(Levi Strauss)靠李维斯牛仔裤成为大富翁).<br>
现在你还可以应用这一策略,投资于那些从网络交易中间接受益的非网络公司(non-Internet companies)(包裹快递就是一个显而易见的例子),或者投资于网络交换机和相关设备装置的制造企业.

第二种投资策略是投资于 *可以一分钱不花就能拥有其互联网业务* (free Internet play)的公司.<br>
这是指投资者买入一家有着真实营业收入和合理股价的非网络公司的股票,这家公司将网络业务渠道嵌入传统业务渠道之中形成一个紧密结合的整体,使投资者支付的股价只相当于非网络业务的价值,而与此同时不花一分钱就拥有了相关的网络业务.

如果这家公司网络业务的发展能够达到预期水平,那么投资回报将会非常丰厚--这家公司会将其网络业务 *分拆上市* (spin off)从而使网络业务的股票单独上市进行流通交易.<br>
或者如果公司在网络业务上的冒险并不成功,但是由于网络业务只是公司日常业务的一个补充而已,因此其股价也不会怎么下跌,仍然可以保护投资者不会损失太大.

第三种投资策略是投资于因互联网发展而 *附带受益* (tangential benefit)的公司,指传统的 *砖瓦+水泥* (brick and mortar)的实业公司通过使用互联网而削减了成本,简化了业务流程,提高了经营效率,从而实现了盈利能力的大幅增长.<br>
早在上一代,超市就已经安装了扫描仪,这不仅减少了超市中的偷窃行为,还能够有效地控制存货,让超市连锁店受惠巨大.

<hr>

喜欢一家商店、一件产品或者一家饭店是对一家公司产生兴趣并将其股票列入你的研究名单的一个很好的理由,但这并不是购买这家公司股票的充分理由!<br>
在你还没有对一家公司的收益前景、财务状况、竞争地位、发展计划等情况进行充分研究之前,千万不要贸然买入它的股票.

<hr>

如果你拥有一家零售业公司的股票,分析这家公司的一个关键点是要确定该公司的扩张阶段是否即将结束--我将其比喻为棒球比赛的 *最后一局* (late innings).<br>
当Radio Shack公司或玩具反斗城公司(Toys R Us)只在全美10%的地方设立分店时,与它们已经在全美90%的地方设立分店时相比,其发展前景当然大不相同.**<br>
你必须留意什么才是公司未来的增长之源,并且预测公司的增长速度何时可能会放慢下来.**

<hr>

我的投资组合中还有投资业绩很差的严重套牢股票,目前其卖出价格远低于我当初的买入价格,<br>
我继续持有这些表现令人失望的股票并不是因为固执或者怀旧,<br>
而是因为这些公司的财务状况相当不错,我认为这意味着其股价上涨的好日子还在后头.

<hr>

那些目前卖价低于过去买价的严重套牢股票让我想到一个重要的观点: 你没有必要在所选择的每一只股票上都赚钱.<br>
根据我个人的经验,一个投资组合中10只股票中有6只股票能够赚钱的话就会产生十分令人满意的投资业绩了.

<hr>

如果投资者能够远离那些针对最近股市涨跌进行评论的陈词滥调,像查看汽车里的机油那样每六个月左右才查看一次股票价格,他们的投资过程可能就会轻松得多.

<hr>

上涨股票数目与下跌股票数目之比是多少?这种上涨/下跌比率(advance/decline numbers)更加真实地描绘了当天股市的真实情况,<br>
尤其是在目前这种只有少数股票上涨而大多数股票都在下跌的市场行情中,这一指标最为真实地反映了股市的真实情况.

如果我们能够在股市由涨转跌之前及时脱身从而避免损失那就简直太棒了,但是迄今为止还没有任何人能够准确预测出市场何时会由涨转跌.<br>
不仅如此,即使你卖出了股票避开了股市下跌,你如何能够确定你能赶在下一轮的股市上涨行情之前及时再次入市呢?<br>
让我们用一个生动的例子来说明这一情况: 如果1994年7月1日你投资了100000美元购买股票,并且5年间你一直持股,那么经过5年你的100000美元就会升值到341722美元,但是如果在这5年期间你只持股30天然后就卖出了,而且这30天是这5年间股价涨幅最大的30天,那么你的100000美元只能升值到153792美元.<br>
可见,在股市中耐心等待更长的时间会让你的投资回报增加一倍还要多.

<hr>

正如一位非常成功的投资大师所言:  *行情看跌的观点总是听起来似乎更加明智.* <br>
你总是能够从每天早上的报纸和晚上的新闻报道中找到很好的理由匆匆卖出你的股票.<br>
当《彼得·林奇的成功投资》一书成为畅销书时,莱维·巴特拉(Ravi Batra)所著的《1990年大萧条》(The Great Depression of 1990)一书也成了畅销书.<br>
自从1982年本轮牛市行情启动时开始,已经有无数文章宣告这次牛市行情将要终结,其中谈到的可能原因包括: 日本的经济不景气、我们同中国及世界上其他国家之间的贸易赤字、1994年债券市场的崩溃、1997年新兴市场的崩溃、全球的温室效应、臭氧层遭到了破坏、通货紧缩、海湾战争、消费贷款欠债以及最近的千年虫问题.<br>
新年过后的第二天我们发现,千年虫问题成了继最新的怪物哥斯拉电影之后最为严重夸大的一个恐慌事件.

<hr>

对于一些人来说,1989年当道琼斯工业平均指数达到2600点时股价看起来太高了,<br>
而对另一些人来说,1992年当道琼斯工业平均指数升到3000点以上时股价更是高得有些离谱,1995年当道琼斯工业平均指数升到4000点以上时,唱反调的人简直成了大合唱.<br>
**总有一天我们会看到又一次大熊市的到来,但是即使股价猛跌40%之后,股价水平也要远远高于那些批评家让投资者清仓卖出所有股票时的股价水平.**<br>
正如我在前面所提到的:  *这并不是说根本不存在市场被高估的情况,而是说人们没有必要对此过于担心.*

<hr>

股票投资的基本原则非常简单并且永恒不变.<br>
**股票并非彩票**,与每一只股票紧密相关的都是一家上市公司,公司经营有时会更好,有时会更差.<br>
如果一家公司的经营状况比以前更差,那么这家公司的股价就会下跌;<br>
如果一家公司的经营状况比以前更好,那么这家公司的股价就会上涨.<br>
如果你持有一家盈利不断增长的公司的股票,那么你的股票投资回报将会十分丰厚


# 引言　爱尔兰之行的启示

# 一些让我心烦意乱的小事

# 10月股市暴跌的教训

# 导论　业余投资者的优势

当你根据自己的选择来自己选股时,你本来就应该比专家做得更出色,<br>
不然的话,你把你的资金买入基金交给那些专业投资者就行了,<br>
何必费那么大劲儿自己选股却只能得到更差的回报,这样不是自找麻烦吗?

<hr>

对那些资金规模较小又希望追求投资组合多样化的人来说,共同基金是一个非常理想的投资选择.

<hr>

当你决定依靠自己进行投资时,你应该努力独立思考.<br>
这意味着你只依赖自己的研究分析进行投资决策,而不要理会什么热门消息,<br>
不要听证券公司的股票推荐,也不要看你最喜爱的投资通讯上那些 *千万不要错过的大黑马* 之类的最新投资建议.<br>
这也意味着即使你听说彼得·林奇或者其他权威人士正在购买什么股票也根本不要理会.

# 奇妙的10倍股

# 油炸圈饼和苹果电脑

# 普通常识的重要性

# 这是一家上市公司吗

# 不要投资于你根本不了解的公司股票

# 椰菜娃娃畅销但股票并不一定好

# 本书结构

# 投资准备

## 我是如何成长为一个选股者的

事实上,华尔街的思维方式就跟古希腊人一模一样,早期的古希腊人习惯好几天坐在一起争论一匹马到底有多少牙齿,<br>
他们认为只要坐在那里讨论就可以得到答案,并不用找一匹马亲自数数,<br>
而现在华尔街的情况则是许多投资者只是坐在一起争论股价是否会上涨,<br>
只靠对公司财务数据的冥思苦想就能找到答案,似乎根本不用调研核查公司的实际经营情况.

<hr>

在几个世纪以前,当太阳升起时古代人听到公鸡报晓误认为是鸡叫才让太阳升起来了,当然现在这种混淆因果关系的说法听起来非常愚昧.<br>
现在的投资专家每天对于华尔街股市哪些股票会上涨所提出的一些新的解释包括: 女人的裙子越来越短,某一球队赢得了超级杯(Super Bowl),日本人不高兴了,一种趋势线已被击破,共和党人将赢得竞选,股票被 *超卖* (oversold)等,这些说法同样也混淆了因果关系.<br>
每次我听到诸如此类的理论时,我总会想起过去人们认为鸡叫让太阳升起的愚蠢说法.

<hr>

彼得原理: 彼得指出,每一个职工由于在原有职位上工作成绩表现好(胜任),就将被提升到更高一级职位;其后,如果继续胜任则将进一步被提升,直至到达他所不能胜任的职位.<br>
彼得由此导出的推论是:  *每一个职位最终都将被一个不能胜任其工作的职工所占据. 层级组织的工作任务多半是由尚未达到不胜任阶层的员工完成的.* <br>
彼得将这种现象概括为: 在一个等级制度中,每个职工趋向于上升到他所不能胜任的地位* ,这就是著名的彼得原理.<br>
我将其通俗地称为: 职务上升,能力下降.

### 随机漫步理论反思和缅因州制糖公司股票的教训

## 专业投资者的劣势

### 华尔街专业投资者的滞后性

### 机构投资的严格限制: 4项检验全部合格

对于专业投资人来说,能赚大钱固然是好事,但更为重要的是万一你投资失败时你也不会落得个悲惨下场.<br>
华尔街上有一条不成文的潜规则:  *如果你购买是IBM的股票而使客户资金遭受损失,那么你永远不会因此而丢掉你的饭碗.*

但是既然根本不存在一部由全体委员会成员共同写成的名著或者共同谱成的名曲,<br>
那么也根本不存在一个由全体委员会成员共同选择出来的股票组成的投资组合会取得非凡的投资业绩.

<hr>

我记不清到底是剧作家埃斯库罗斯(Aeschylus),还是作家歌德或者是来自太空的电视明星阿尔夫(Alf)说的:

两个人是一对同伙,三个人是一群乌合之众;<br>
四个人是两对同伙;<br>
五个人是一对同伙和一群乌合之众;<br>
六个人是两群乌合之众;<br>
七个人是一群乌合之众和两对同伙;<br>
八个人要么是四对同伙,要么是两群乌合之众和一对同伙;<br>
九个人是三群乌合之众;<br>
十个人要么是五对同伙,要么是两对同伙和两群乌合之众.

<hr>

不分青红皂白就把目前暂时赔钱的股票全部卖掉的做法被称为 *掩埋罪证* (burying the evidence).


### 机构投资潜规则: 洛克菲勒牡蛎

### 业余投资者要自己独立投资

也许你根本不应该与股票市场沾边儿,这是一个值得进一步详细讨论的问题,<br>
因为进入股市必须要有坚定的信念,没有坚定信念的投资者只会成为股市中的牺牲品.

## 股票投资是赌博吗

### 解放银行存款

### 股票的反驳

为什么股票长期投资收益率远远超越公司债券和国库券呢?<br>
对此一个合乎逻辑的解释是: 投资股票时投资者可以从公司的增长中分享到相应的回报,股票投资者是一家业务兴盛且迅速扩张的公司的一个合伙人,而投资债券的投资者不过只是公司吸引的闲置资金的一个最方便的来源而已.<br>
当你借给别人钱时,你可以得到的最大回报无非就是收回本金,再加上一点利息而已.

### 投资股票的风险有多大

即使长期持有蓝筹股这种人们普遍认为是最安全的投资策略也会有很大的风险.<br>
RCA公司(Radio Corporation of America,美国无线电公司)的股票是一个著名的最为稳妥安全的投资对象,<br>
对于寡妇和孤儿也十分适合,然而在1986年通用电气公司收购RCA公司时所支付的价格为每股66.50美元,<br>
竟然与1967年的股票市价一模一样,并且只比57年之前的1929年的最高股价水平38.25美元上涨了74%(根据股票分割进行股价调整).<br>
你57年如一日地、忠诚地长期持有一家经营稳定的世界闻名的成功大公司的股票,每年所得到的投资回报却连1%也不到.

<hr>

即使是买对了正确的股票,但如果在错误的时间以错误的价格买入,也会损失惨重.<br>
看一1972～1974下股市大跌时发生的情况,那些股价过去一直比较稳定的股票也出现了大幅下跌,这些公司可并非那种不值得信任的一夜之间就会垮台的烂公司呀!<br>
在正确的时间购买了错误的股票所遭受的损失只会更加惨重.

从理论上计算出来的股票年投资收益率而在在现实中有些时候看起来似乎这种收益率永远也不可能实现.<br>
1966年道琼斯工业平均指数上涨到了当时有史以来的最高点995.15点,然后开始下跌,一直到1972年才反弹到这一最高点下方.<br>
同样,1972～1973年道琼斯工业平均指数创下最高点后,长期持续下跌,过了10年直到1982年重新反弹回这一水平.

### 股票和梭哈扑克游戏

坦白地讲,根本没有办法能够把投资与赌博完全区分开来,<br>
我们没有办法把投资归到一个十分纯粹的可以让我们感到安全可靠的活动类别之中.<br>
安全谨慎的投资对象和轻率鲁莽的投资对象之间并没有一个界限绝对明确的分界线.

<hr>

从历史上看,股票通常周期性地被认可为投资,或者被拒斥为赌博,而且都是在错误的时候形成错误的看法.<br>
通常在股票并非谨慎的投资时,人们最有可能把股票看作谨慎的投资.

<hr>

一旦我们接受货币本身具有风险这一让人不安的事实,我们才能够真正地区分究竟什么是赌博、什么是投资.<br>
进行区分时不应该根据参与者的行为类型(例如债券、股票、赌马等),<br>
而应该根据参与者的技巧、投入的程度以及事业心.

对于一个老练的赌马者来说,<br>
如果他能够严格遵守一定的系统方法进行下注,那么赌马也能够为他提供一个相对安全的长期收益,<br>
这种赌马的行为对他来说和持有共同基金或者通用电气的股票并没有什么区别.

对于那些轻率鲁莽且容易冲动的“投资”股票的人来说,四处打听热门消息并频繁买进卖出,<br>
跟赌马时只根据赛马的鬃毛是不是漂亮或者骑士的衣衫是不是华丽就胡乱下注根本没有什么两样.

<hr>

对于我来说,投资只不过是一种能够想方设法提高胜算的赌博而已.<br>
至于地点是在大西洋赌城、标准普尔500指数,还是债券市场,都无关紧要.<br>
事实上,股票市场最经常让我联想到的就是梭哈扑克游戏.

对于那些懂得如何利用好手中的牌的老手来说,玩七张牌梭哈赌博能够获得一个长期稳定的回报.<br>
梭哈的打法是: 发牌时有4张牌面朝上,这样一来你不仅可以看到自己所有的牌,还可以看到你的对手的大多数牌.<br>
发完第3张或第4张牌时,要么很明显谁输谁赢已见分晓,要么很明显根本没有人能赢.<br>
华尔街股市上的情况同样如此,只要你知道如何寻找,你会发现像牌桌上摊开的明牌一样,华尔街上大量的信息也都是公开透明的.

通过了解公司的一些基本情况,你可以知道哪些公司有可能会增长繁荣,哪些公司却不可能如此.<br>
你永远无法确定将要发生什么情况,但是每一次出现新情况--例如收益大幅提升、出售赔钱的子公司、公司正在开拓新市场等--就跟正在翻开一张新牌一样,<br>
只要这些新的情况就像新翻开的牌一样表明你的胜算较大,你就应该继续持有这些公司的股票,就像你继续持有一把好牌一样.

任何一位每月定期参加梭哈游戏的人很快就会发现,每次那几个 *幸运的家伙* 都会提前显露出来,<br>
因为这种人随着牌一张一张摊开不断仔细计算和重新计算自己的输赢机会大小,<br>
然后根据计算结果来下注,从而使他们投入的本钱所能赢回的钱最大化.<br>
那些能够持续赢钱的人在自己牌的赢面变得更大时会增加赌注,<br>
一旦出现局势不利于他们时,他们就会主动认输出局,<br>
而那些持续输钱的人则会不管赢面大小都下注,盼望着奇迹出现使他们能够享受到打败对手的快感,结果却只是又一次痛饮失败的苦酒.<br>
玩梭哈扑克牌和在华尔街投资一样,奇迹出现的次数刚好让那些输钱的人不会死心总想翻本,一赌再赌而一输再输.

那些持续赢钱的人乖乖接受一手好牌也会大输的事实: 他们偶尔也会在拿到三张 *A* 的时候下最大的赌注,但没想到竟会输给对手藏在手里的同花大顺.<br>
他们坦然接受这一打击并且继续打下一局牌,他们自信只要一直坚持自己的基本策略,随着时间的延长最终一定会赢钱.<br>
在股票市场上赚钱的人也会碰到不时发生的亏损、出乎意料的挫折以及意外发生的不利情况,但是即使是股市崩盘也不会使他们从此退出股市.

<hr>

只要有60%的股票表现与预期的一样,就足以在华尔街创造一个骄人的投资业绩记录了.

## 进入股市前的自我测试

### 我有一套房子吗

当你在周日报纸的房地产专栏上读到 *房价暴跌* 这个标题时,你并不会吓得马上将你的房屋出手.<br>
报纸上的分类广告不会把你家附近地区的房产周五下午的收盘价刊登出来,<br>
在电视节目中也不会把房地产的价格行情在屏幕底部一条条地显示给你看,<br>
而新闻播报员也不会在节目一开始就广播十大最活跃的房地产排名-- *果园路100号今日价格下跌10%,这一地区的住户并没有发现任何异常的情况可以解释这次意外的房价下跌.*

房地产跟股票一样,长期持有一段时间的赚钱可能性最大.

难怪人们能够在房地产市场上赚钱却在股票市场上赔钱,他们选房子时往往要花几个月的时间,而选择股票时却只花几分钟的时间.<br>
事实上,他们在选择一个好微波炉时花的时间也比选择一只好股票的时间多得多.

### 我未来需要用钱吗

在股票市场的投资资金只能限于你能承受得起的损失数量,<br>
即使这笔损失真的发生了,在可以预见的将来也不会对你的日常生活产生任何影响.

### 我具备股票投资成功所必需的个人素质吗

股票投资成功所必需的个人素质应该包括: 耐心、自立、常识、对于痛苦的忍耐力、心胸开阔、超然、坚持不懈、谦逊、灵活、愿意独立研究、能够主动承认错误以及能够在市场普遍性恐慌之中不受影响保持冷静的能力.<br>
就智商而言,最优秀的投资者的智商既不属于智商最高的那3%,也不属于最差的10%,而是在两者之间.<br>
在我看来,真正的天才由于过度沉醉于理论上的思考,结果他们的理论总是被股票实际走势所背叛,<br>
现实中的股票走势远远比他们想象出来的理论要简单得多.

<br>

让人感到不可思议的是,每当大多数投资者强烈地预感到股价将会上涨或者经济将要好转时,却往往是正好相反的情况出现了.

<br>

得到信息时,原来的信息所反映的事实现在可能已经发生了改变.<br>
当大量正面的金融消息慢慢传播开来广为渗透,<br>
以至于绝大多数投资者对未来短期内的经济发展前景充满信心时,其实经济很快就会遭受严重的打击.

<hr>

投资的窍门不是要学会相信自己内心的感觉,而是要约束自己不去理会内心的感觉.<br>
**只要公司的基本面没有什么根本的变化,就一直持有你手中的股票.**

## 不要预测股市

### 为历史重演做准备无济于事

无论我们是如何得出最新的金融分析结论的,但看起来我们总是在为最近已经发生的事情再次发生做准备,而不是在为将要发生的事情做准备.<br>
这种 *为历史重演做准备* 的方法是一种事后补救的方法,<br>
由于上次事情发生我们没有能够提前预测到而遭受损失,<br>
所以今后要做好准备以避免类似情况再次发生,亡羊补牢,为时未晚.

<hr>

从过去已经发生过的情况中寻找未来将要出现的危险的征兆,但是只有当我们能够确定未来将要出现的灾难是什么时这样做才是行之有效的.<br>
不久前,有人担心石油的价格会跌到每桶5美元导致经济衰退,<br>
而再往前追溯两年,同样是这些人却在担心石油的价格会涨到每桶100美元导致经济衰退.<br>
过去他们曾经被货币供给增长过快吓坏了,而现在他们又被货币供给增长过慢吓坏了.<br>
上一次我们为通货膨胀做好准备时却遇到了经济衰退,而在我们为下一次的经济衰退做好准备时,却遇到了通货膨胀.

### 股市预测的鸡尾酒会理论

当邻居们告诉我该买哪只股票,而且后来股价上涨后我非常后悔没有听从他们的建议时,这是一个股市已经上涨到了最高点而将要下跌的准确信号.

### 不要问未来股市会如何

投资者要做的是选择一只正确的股票,至于股市自己会照顾自己的.

<hr>

当你无法找到一只合理定价或者能够满足你的其他选择标准的公司股票,这时你就会知道市场已经被高估了.

### 本部分要点

# 挑选大牛股

## 寻找10倍股

### 溃疡药背后隐藏的10倍股

一般情况下,如果你对医生进行调查,我敢打赌他们当中可能只有一小部分人购买了医药股,而大部分人购买的是石油股;<br>
如果你对鞋店的老板进行调查,则可能结果是绝大多数人买了航空股而不是制鞋业的股票,反过来航空工程师可能涉足更多的是制鞋业的股票.<br>
我实在想不明白: **为什么股票就像门前的草坪一样,人们总是觉得别人家的草坪更绿一些呢?**

可能人们觉得股票投资盈利的好机会似乎不太可能就出现在自己的身边,<br>
以至于人们都想象这种好机会肯定只会出现在离自己非常遥远的地方,<br>
正如我们所有人都认为完美的行为只会出现在天堂而不是人间

<hr>

一个在某一行业拥有优势的人总是比没有优势的人在这一行业进行股票投资的胜算更大--毕竟在行业上没有优势的人是最后一个知道这一行业发生重大变化的人.

<hr>

在大多数其他行业中,在基层工作的草根观察人士能够比专职的金融分析师提前6～12个月的时间发现这些行业经营突然好转的信息,<br>
因此业余投资者就拥有了相对领先的优势,能够早于专业投资者预测到这些行业上市公司盈利好转.

### 消费者和行业专家两种投资优势


你所寻找的是具有以下特征的公司股票:**每股股票的资产价值超过了每股股票的市场价格.**<br>
在这种让人高兴的情况下,你真的可以不花一分钱就能买到一大笔价值不菲的资产,我自己就做了很多次这样的股票投资.

<hr>

如果你依赖华尔街投资专家的推荐来选股,那么你总是要比专业投资者晚得多才能得到重要的投资信息.

### 我个人的绝对优势

购买自己所了解的公司股票.<br>
我们每一个人都不应该再让自己熟悉的行业中的大牛股的投资机会从我们眼皮底下白白溜走.

## 6种类型公司股票

无论你是怎样注意到一家公司的股票的,都不应该将这种发现看作一个股票买入信号.<br>
到此时为止你所了解的信息只不过是一个需要进一步展开的故事的开头而已.

<hr>

这种愿意花上几小时研究Charmin卫生纸的性能却不愿意同样花上几小时研究生产Charmin卫生纸的宝洁公司年报的投资综合征是一种常见病,<br>
但是很容易治愈,你只需在选股时和选购日常用品一样用心分析研究就可以治愈此病了.

### 这种产品对公司净利润的影响有多大

如果你由于一家公司生产的某一种产品很受欢迎而考虑购买它的股票,那么你首先要弄清楚的第一个问题是: 这种产品的成功对于这家公司的净利润影响程度有多大?

### 公司越大,涨幅越小

规模大的公司股票一般不会有太大的涨幅.<br>
虽然在某种市场情况下大公司的股票可能表现不错,但是只有投资于规模较小的公司股票才有可能获得涨幅最大的投资收益.

### 6种类型公司股票

一旦我确定了某一特定行业中的一家公司相对于同行其他公司而言规模是大是小之后,接下来我就要确定这家公司属于6种公司基本类型中的哪一种类型: 

0. 缓慢增长型
0. 稳定增长型
0. 快速增长型
0. 周期型
0. 困境反转型
0. 隐蔽资产型

<hr>

国家有国家的增长率(国民生产总值的增长率),行业有行业的增长率,同时公司也有其自己的增长率.<br>
无论什么样的经济实体, *增长* 都意味着它今年做的比去年更多.

一家具体公司的增长速度是快还是慢,要与整个国民经济的增长速度相比较而言.

正如你可能会猜到的那样,缓慢增长型公司的增长速度非常缓慢,大致与一个国家国民生产总值(GNP)的增长速度相符.

增长型股票细分为慢速增长(蜗牛)、中速增长(稳健)以及快速增长--快速增长型股票是最值得关注的超级股票.

#### 缓慢增长型公司股票

当一个行业的整体增长速度慢下来时(每个行业似乎总会这样),该行业中绝大多数的公司也随之失去了增长的动力.

**缓慢增长型公司的另一个确定的特点是定期慷慨地支付股息.**

既然盈利增长才能使公司股价上涨,那么把时间浪费在缓慢增长型的公司上又有什么意义呢?

#### 稳定增长型公司股票

**投资于稳定增长型股票能否获得一笔可观的收益,取决于你买入的时机是否正确和买入价格是否合理.**

<hr>

用25年时间持有一只股票只能获得4倍的投资收益率的投资的确不怎么样,因为你获得的投资收益率简直跟购买债券或者持有货币基金差不多.

当一个人鼓吹说他因为购买稳定增长型公司的股票涨了2倍或者3倍时,你接下来应该问的问题是:<br>
*你这只股票持有了多长时间?* <br>
**在很多情况下,投资人承担持有股票的风险却没有得到任何投资收益,股票持有人可能冒了风险却一无所获**.

<hr>

通常情况下,在我购买了稳定增长型股票后,如果它的股价上涨到30%～50%,我就会把它们卖掉,然后再选择那些相似的价格还没有上涨的稳定增长型股票反复进行同样的投资操作.

我总是在自己的投资组合中保留一些稳定增长型公司的股票,因为在经济衰退或者经济低迷时期这类股票总能为我的投资组合提供很好的保护作用.

#### 快速增长型公司股票

快速增长型公司是我最喜欢的股票类型之一: 规模小、新成立不久、成长性强、年平均增长率为20%～25%.<br>
如果你能够明智地选择,你就会从中发现能够上涨10～40倍甚至200倍的大牛股.<br>
对于规模小的投资组合,你只需寻找一两只这类股票就可以大幅度提高你的投资组合的整体业绩水平.

<hr>

快速增长型公司并不一定属于快速增长型行业.

<hr>

快速增长型公司也会存在很多经营风险,特别是那些头脑过热而财务实力不足的新公司更是如此.<br>
一旦资金短缺的公司遇到十分头痛的大麻烦,通常的结果是这家公司最终不得不按照《破产法》申请破产保护.<br>

<hr>

当增长速度放慢时,规模较小的快速增长型公司将会面临倒闭的风险,而规模较大的快速增长型公司则会面临股票迅速贬值的风险.

<hr>

我所寻找的是那种资产负债表良好又有着实实在在的丰厚利润的快速增长型公司.<br>
投资快速增长型公司股票的诀窍是弄清楚它们的增长期什么时候会结束以及为了分享快速增长型公司的增长所付出的买入价格应该是多少.

#### 周期型公司股票

周期型公司是指那些销售收入和盈利以一种并非完全可以准确预测却相当有规律的方式不断上涨和下跌的公司.<br>
在增长型行业中,公司业务一直在不断扩张,而在周期型行业中,公司发展过程则是扩张、收缩、再扩张、再收缩,如此不断循环往复.

<hr>

走出经济衰退,进入生机勃勃的经济繁荣阶段,周期型公司的业务一派兴旺,其股价的上涨要比稳定增长型公司快得多.

但是当经济开始衰退时,周期型公司就会饱受痛苦,其股东的钱包也会严重缩水.<br>
如果你在错误的周期阶段购买了周期型公司的股票,你会很快亏损一半还要多,并且还要等上好几年的时间才会再一次看到公司业务重新繁荣起来.

<hr>

周期型公司股票是所有股票类型中最容易被误解的股票,这正是最容易让那些不够谨慎的投资者轻率投资于误认为十分安全的股票类型.<br>
因为主要的周期型公司都是些大型的著名公司,因此很自然地容易被投资者将其与那些值得信赖的稳定增长型公司混为一谈.

<hr>

时机选择是投资周期型公司股票的关键,你必须能够发现公司业务衰退或者繁荣的早期迹象.

#### 困境反转型公司股票

困境反转型公司是那种已经受到严重打击而一蹶不振并且几乎要申请破产保护的公司.<br>
它们不是缓慢增长型公司,它们根本没有任何增长;<br>
它们不是业务将会复苏的周期型公司,它们有着可能导致公司灭亡的致命伤,<br>
投资成功的困境反转型公司股票的最大好处在于在所有类型的股票中,这类股票的上涨和下跌与整个股票市场涨跌的关联程度最小.

<hr>

困境反转型公司也有几种不同的类型:

其中一种是 *出资挽救我们否则后果自负* (bail-us-out-or-else)类型,它们能否转危为安完全依赖政府能否提供相应的贷款担保.

还有一种是 *谁会想到* (who-would-have-thunk-it)类型的困境反转型公司,例如肯·爱迪生公司(Con Edison).<br>
当时谁会想到一家公用事业公司的股票在1974年股价从10美元跌到3美元竟然会让投资者损失了那么多钱呢?<br>
谁又能想到这家公司的股价还会从3美元反弹到1987年的52美元让投资者赚了那么多钱呢?

还有一种 *问题没有我们预料的那么严重* (little-problem-we-didn’t-anticipate)类型的困境反转型公司.<br>
当公司遇到的灾难比最初预料的小得多时往往会蕴藏着重大的投资机会.

有一种 *破产母公司中含有经营良好的子公司* (perfectly-good-company-inside-a-bankrupt-company)类型的困境反转型公司,例如世界最大的玩具连锁企业美国玩具反斗城公司.<br>
美国玩具反斗城公司从其母公司州际百货公司(Interstate Department Stores)分拆出来之后独立经营,结果它的股价上涨了57倍.

还有一种叫作 *进行重整使股东价值最大化* (restructuring-to-maximize-shareholder-values)类型的困境反转型公司.<br>
重组是公司剥离掉那些没有盈利的子公司的一种手段,其实公司最初本来就不应该收购这些子公司.<br>
当初购买这些注定要赔钱的子公司的做法也受到了股东的热烈欢迎,他们称之为 *多元化* (diverseification),而我却称之为 *多元恶化* (diworseification).

#### 隐蔽资产型公司股票

隐蔽资产型公司(the asset play)是指任何一家拥有你注意到了而华尔街投资大众却没有注意到的价值非同一般的资产的公司,而这种有价值的资产却被华尔街的专家忽视了.

<hr>

这种隐蔽资产可能十分简单,只是一大堆现金,有时隐蔽资产则是房地产.<br>
我前面已经提起过拥有全世界最昂贵的高尔夫球场的Pebble Beach公司是一家表现非凡的隐蔽资产型公司,<br>
原因如下: 1976年年底这家公司的股价为每股14.5美元,流通股份共有170万股,这表明整个公司股票市值仅为2500万美元,过了不到三年(1979年5月),<br>
20世纪福克斯公司以7200万美元即每股42.5美元的价格收购了这家公司,<br>
而且,在收购该公司仅仅一天之后,福克斯公司转手就卖掉了Pebble Beach公司的石料场--这只不过是公司众多资产中的一项,<br>
仅仅这一个石料场就卖了3000万美元,也就是说,仅石料场一项资产的价值就比1976年整个公司的股票市值还要高.<br>
那些在1976年购买Pebble Beach公司股票的投资者不花一分钱就拥有了原来Pebble Beach公司中除石料场以外的所有资产: 石料场周围的土地、特拉华州山地林场(Del Monte Forest)、蒙特瑞半岛2700英亩的土地、300年的参天古木、酒店和两个高尔夫球场.

<hr>

这些未被华尔街注意到的资产可能隐蔽在金属、石油、报纸、专利药品、电视台中,甚至隐藏在公司的债务中.

### 从快速增长到缓慢增长

一家公司不可能永远属于某一种固定的类型,因为公司的增长率不可能永远保持固定不变.

周期型公司碰到严重的财务问题时则会陷入困境,当东山再起时又变成了困境反转型公司.

当增长型公司不能再保持较快的发展速度时,如果它盲目进行多元化经营导致经营恶化,就会失去投资者的青睐,从而变成一家困境反转型公司.

<hr>

迪士尼公司在发展的过程中曾经属于各种主要的公司类型: 数年前它属于快速增长型公司,然后随着规模和财务实力的日益庞大变成了一家稳定增长型公司,随后过了一段时间它又成了一家隐蔽资产型公司,拥有价值非凡的房地产、电影以及动画片等隐蔽资产;
到了20世纪80年代中期,当它的经营陷入衰退之中时,可以把它作为一家困境反转型公司股票趁机低价买入.

### 不同类型股票区别对待

对于不够稳定可靠的周期型公司股票,在经济衰退期你可千万不能像对稳定增长型公司股票那样放心得不管不问.

## 13条选股准则

如果你懂得一家公司的基本业务的话,那么对这家公司进行深入分析就容易多了.

<hr>

公司业务越简单易懂我就越喜欢.<br>
当有人说:  *这样的公司连傻瓜都能经营管理* 时,这反而让我更加喜欢这家公司,因为或早或晚都有可能将会是由一个傻瓜来经营管理这家公司.

*任何傻瓜都能经营这项业务* 是完美公司的一个特点,而我所梦寐以求的正是完美公司的股票.

### 13条选股准则

完美的股票应该属于完美的公司,完美的公司经营的必定是很简单的业务.

#### 公司业务枯燥乏味

#### 公司业务令人厌恶

#### 公司从母公司分拆出来

大型的母公司根本不愿意看到分拆上市后的子公司陷入困境,因为这样可能会对这家子公司产生非常不利的公众影响,反过来又会使母公司受到非常不利的公众影响.<br>
因此,分拆出去的子公司通常具备十分良好的资产负债表,为今后能够成功地独立运作做好了充足的准备.

当一家公司被收购时,它的部分业务通常被出售变现,这样它们也变成了投资者能够投资的独立公司.

分拆完成一两个月后,你可以查看一下新公司的管理人员和董事这些内部人士中是否有人在大量购买自家公司的股票,如果有这种情况的话就表明他们对新公司的发展前景非常看好.

#### 机构没有持股,分析师不追踪

#### 公司被谣言包围：据传与有毒垃圾或黑手党有关

#### 公司业务让人感到有些压抑

#### 公司处于一个零增长行业中

在增长率为零的行业,特别是让人厌烦和压抑的行业中,你根本不用担心竞争的问题.<br>
你不必整天提心吊胆地防备着周围潜在的竞争对手,因为根本没有其他公司会对这样一个零增长行业感兴趣.

#### 公司有一个利基

一家完美的公司必须拥有一个利基.<br>
沃伦·巴菲特开始时购买的是位于马萨诸塞州的新贝德福的一家纺织厂的股票,他很快发现纺织业并没有利基.<br>
尽管他的纺织厂业绩表现很差,但是他通过不断投资于拥有利基的优秀公司为股东赚了数十亿美元.

#### 人们要不断购买公司的产品

#### 公司是高技术产品的用户

向一家生产自动扫描仪的公司投资,还不如向一家安装扫描仪的超市投资.<br>
如果一台扫描仪能帮助一家超市降低3%的成本,那么仅此一项就会让超市的利润翻番.

#### 公司内部人士在买入自家公司的股票

没有什么样的秘密消息能比一家公司内部人士正在买入自家公司的股票更能表明一只股票的投资成功可能性了.

当公司内部人士疯狂地购买自家公司的股票时,你完全可以肯定,这家公司至少在未来6个月内不会倒闭.

#### 公司在回购股票

回购股票是一家公司回报股东的最简单也是最好的方法.<br>
如果一家公司对自己未来的发展充满信心,为什么不可以像公司股东那样投资于自家公司的股票呢?

<hr>

当股票被公司回购之后,这些股票就不再流通,因此该公司流通股份总数就相应减少.<br>
这首先会对提高每股收益产生奇妙的影响,每股收益的提高反过来又会对股价产生奇妙的影响.<br>
如果一家公司回购了自己一半的股份,而且总收益保持不变,那么每股收益就会增长一倍,而很少有公司能够通过削减成本或者销售更多新产品让每股收益同样增长一倍.

<hr>

与回购股票相反的做法是增发新股,这也叫作 *稀释股份* 

公司股份过度稀释,导致公司盈利改善对每股收益的影响微乎其微,相应对股价的影响也微乎其微.


### 集所有优点于一身的最佳公司

## 我避而不买的股票

### 避开热门行业的热门股

如果说有一种股票我避而不买的话,那它一定是最热门行业中最热门的股票.

热门股票上涨得很快,总是会上涨到远远超过任何估值方法能够估计出来的价值,<br>
但是由于支撑股价快速上涨的只有投资者一厢情愿的期望,<br>
而公司基本面的实质性内容却像高空的空气一样稀薄,所以热门股跌下去和涨上来的速度一样快.

当热门股下跌时,它绝不会慢慢地下跌,也不会在跌到你追涨买入的价位时停留一段时间,让你毫发无损地卖出.

<hr>

如果你要依靠投资一个接一个出现的热门行业中的最热门股票所赚的钱来维持生计的话,那么很快你就得接受福利救济才能生存了.

<hr>

高增长行业和热门行业吸引了一大批希望进入这些行业淘金的聪明人,企业家和风险投资家都在彻夜不眠地盘算着如何才能尽早地进入这些行业.<br>
假如你有一个稳赚不赔的商业创意,但无法用专利或者利基来加以保护,<br>
那么一旦你获得成功,你就得防备其他人群起效仿.<br>
在商业界,效仿是一种最不纯粹要命的攻击方式.

### 小心那些被吹捧成"下一个"的公司

就我个人的经验而言,被吹捧成下一个的公司几乎从来都不会真正成为它的楷模那样卓越非凡的明星.

事实上,当人们把某一只股票吹成是下一个什么股票时,这表明不仅作为后来模仿者的这家公司的股票气数已尽,而且那只被追随的楷模公司也将要成为明日黄花.

### 避开"多元恶化"的公司

那些盈利不错的公司通常不是把赚来的钱用于回购股票或者提高分红,而是更喜欢把钱浪费在愚蠢的收购兼并上.<br>
这种一心一意想要 *多元化* 的公司寻找的是具备以下特点的收购对象: 
①收购价格过于高估;<br>
②经营业务完全超出人们的理解范围.<br>
这两点毫无疑问会使公司在收购后发生的损失最大化, *多元化* 的最终结果变成了 *多元恶化* .

<hr>

这种频繁的收购后因失败而后悔,只好剥离,然后再收购、再后悔、再剥离的一连串折腾,<br>
只不过是一种转移支付,把财富从规模很大且现金充足的公司股东转移到被收购的小公司股东手里,因为这些大公司往往会以很高的价格进行收购,当然这种做法会受到小公司股东的热烈欢迎.<br>
我从来不明白大公司这么做的原因究竟何在,唯一可能的原因就是公司的管理层觉得收购小公司尽管成本高昂但过程非常刺激、令人兴奋,<br>
而回购股票或者派发股息一点儿想象力也没有、毫无刺激可言.

### 当心小声耳语的股票

如果公司的前景非常美好,那么等到明年或者后年再投资仍然会得到很高的回报.<br>
为什么不能暂时不投资,等到公司有了良好的收益记录可以确信其未来发展很好时再买入它的股票呢?<br>
当公司用业绩证明自己的实力以后,仍然可以从这只股票上赚到10倍的回报,当你对公司的盈利前景有所怀疑时,看一段时间再做投资决定也不迟.

### 小心过于依赖大客户的供应商公司股票

如果一家公司把25%～50%的商品都卖给了同一个客户,这表明该公司的经营处于十分不稳定的状态之中.

### 小心名字花里胡哨的公司

## 收益,收益,还是收益

是什么因素使一家公司具有投资价值?为什么这家公司未来的价值会比现在的价值更高?<br>
关于以上问题的解释有很多理论,但我个人认为,最终还是归结为两点: 收益和资产,尤其是收益.<br>
有时要经过数年时间股价才能调整到与公司真实价值相符的水平,<br>
有时股价低于价值的时间持续得如此之久,以至于投资者怀疑这种价格是否还会最终回归于价值.

<hr>

**当你购买快速增长型公司的股票时,你实际上是在赌这家公司将来赚到更多的钱的概率更大.**

投资者希望寻找前景看好的快速增长型公司,并不断抬高这种股票的价格,即使这种公司目前根本没有任何收益,或者收益少得与股价相比简直微不足道,也毫不在乎.

<hr>

股票的价格线与收益线的波动是并驾齐驱的,如果股票价格线的波动偏离了收益线,它迟早还会回到与收益线相一致的趋势上.

最终决定一只股票命运的还是收益.<br>
**人们可能会把赌注押在股票短期波动上,但从长期来看公司收益的波动最终决定了股价的波动.**

<hr>

**只要公司的收益不断增长,就不会有什么能够阻止股价不断上涨.**

<hr>

**判断股票价格是不是被高估的快捷方法就是比较股票价格走势线与收益线是否相符.**

<hr>

股票价格线低于收益线时购买它们的股票,在股票价格线远高于收益线时卖掉它们的股票,那么你大赚一笔的成功概率就相当大.

### 著名的市盈率(P/E)

每股市价与每股收益的比率(price/earnings ratio),<br>
也被称为本益比(P/E ration)、市盈率倍数(price-earning mutiple),<br>
或者简称为市盈率(P/E).

**市盈率是用来描述股价和收益之间关系的一个简单的数字指标.**

<hr>

市盈率可以看作一家上市公司获得的收益可以使投资者收回最初投资成本所需的年数,前提当然是要假定公司每年的收益保持不变.

缓慢增长型公司的股票市盈率趋于最低,而快速增长型公司股票的市盈率趋于最高,周期型公司股票的市盈率则介于两者之间.

### 对市盈率的进一步讨论

股票的市盈率是高于、低于还是接近于行业平均市盈率水平,千万不要买入市盈率特别高的股票.<br>
只要坚决不购买市盈率特别高的股票,就会让你避免巨大的痛苦与巨大的投资亏损.<br>
**除了极少数例外情况,特别高的市盈率是股价上涨的障碍.**

<hr>

如果一家公司的市盈率非常高,那么未来它的收益必须持续保持令人难以置信的高增长速度,才能维持投资者过去为其支付的高股价.

### 股市整体的市盈率

当你发现有一些股票的价格相对于其收益水平明显已经上涨到非常不合理的高度时,<br>
很可能市场上大多数股票的价格相对于其收益水平也已经上涨到非常不合理的高度.

<hr>

利率水平对市盈率水平有很大的影响,这是由于在利率较低时,债券的投资吸引力降低,投资者愿意在购买股票时支付更高的价格.<br>
但是除了利率之外,在牛市市场中形成的令人难以置信的乐观情绪能够把市盈率哄抬到一个令人匪夷所思的水平.

### 未来收益如何预测

## 下单之前沉思两分钟

第一步,你已经弄清了自己所研究的公司股票究竟属于缓慢增长型、稳定增长型、快速增长型、困境反转型、隐蔽资产型、周期型公司股票这六种类型中的哪一种.

第二步,根据股票的市盈率倍数,你可以大致估计一下,这只股票目前的价位水平相对于公司不久的发展前景来说是低估还是高估了.

接着第三步是要尽可能详细地了解公司正如何经营运作以使公司业务更加繁荣,<br>
增长更加强劲,或者实现其他预期将会产生的良好效果,这就是我们最想要了解的公司未来发展的 *故事* .

<hr>

在下单购买一只股票之前,我喜欢进行一个两分钟的独白,内容包括: 

0. 我对这只股票感兴趣的原因是什么?
0. 需要具备哪些条件,这家公司才能取得成功?
0. 这家公司未来发展面临哪些障碍?

<hr>

如果你考虑买入的是一家缓慢增长型公司的股票,我们可以假设你的投资目的是为了获得稳定的股息(不然的话,干吗要买入这种股票),<br>
因此你对这家公司的股票进行分析时应该重点关注的因素包括:  

0. 这家公司在过去10年间每年收益都在增加,股息收益率十分吸引人.
0. 它从来没有降低过股息或者推迟过派发股息.
0. 事实上不管公司的经营情况是好还是差,它一直都在提高股息,包括在过去的3个经济衰退期也同样如此.

<hr>

如果你考虑买入的是一家周期型公司的股票,那么你应该围绕公司业务状况、存货增减以及销售价格为中心来思考公司的未来发展.

<hr>

如果你打算买入的是一家隐蔽资产型公司的股票,你应该了解这家公司的隐蔽资产是什么?这些资产的价值是多少?

<hr>

如果你打算买入的是一家困境反转型公司的股票,你应该关注的是公司已经开始努力拯救自身的命运了吗?<br>
到目前为止,公司的重整计划取得成效了吗?

<hr>

如果你打算买入的是一家稳定增长型公司的股票,那么你应该重点关注的因素包括: 

0. 市盈率是多少?
0. 最近几个月股价是否已经大幅上涨?
0. 如果有的话,什么因素将会推动公司增长速度进一步加快?

<hr>

如果你打算买入的是一家快速增长型公司的股票,那么你应该关注的重点是这家公司向哪些市场扩张才能继续快速增长以及如何经营管理才能继续保持快速增长?

### 研究La Quinta的成功经验

### 研究Bildner's公司的失败教训

## 如何获得真实的公司信息

小道消息总是比公开披露的信息让人更加感兴趣,信息来源越神秘,就越具有说服力.<br>
尽管公开披露的文字信息已经说明了一切,投资者仍然继续把耳朵紧紧贴在墙上想听到一些小道消息.<br>
如果公司在年报和季报上印上 *机密* 二字或者是用棕色牛皮纸信封包装得神秘兮兮的再把它们寄出的话,<br>
那么收到年报和季报的人中可能就会有更多的人把它们好好读一下.


### 从一位经纪人处获得最多的信息

### 给公司打电话

### 你相信投资者关系部门说的话吗

### 拜访上市公司总部

### 与投资者关系部门工作人员的个人接触

### 实地调查

### 阅读公司年报

**公司积累的现金头寸越来越多,这是公司业务兴旺的一个明确信号.**

<hr>

当现金相对于债务出现增长时,即现金增长超过负债增长时,这表明公司资产负债表得到了改善.

<hr>

公司10年财务数据概要中资产负债表中的确有些数据对于分析研究公司非常重要.

## 一些重要的财务分析指标

### 某种产品在总销售额中占的比例

**当我由于一种特殊的产品而对一家公司产生了兴趣时,首先想要弄清楚的是,这种产品对这家公司的重要性究竟有多大?**

### 市盈率

任何一家公司的股票如果定价合理的话,市盈率就会与收益增长率相等.

<hr>

如果可口可乐公司股票的市盈率是15倍,那么你应该预期这家公司每年收益增长率约为15%,其他公司与此类似.<br>
如果公司股票市盈率低于收益增长率,那么你可能为自己找到了一只被低估的好股票.<br>
比如,一家年收益增长率为12%的公司(也被叫作 *12%成长股* ),而市盈率只有6倍,那么这只股票的投资盈利前景就相当吸引人.

<hr>

一般来说,如果一家公司的股票市盈率只有收益增长率的一半,那么这只股票赚钱的可能性就相当大;<br>
如果股票市盈率是收益增长率的两倍,那么这只股票亏钱的可能性就非常大.<br>
在为基金进行选股时,我们一直使用这个指标来进行股票分析.

<hr>

在考虑股息时,我们可以用一个稍微复杂点儿的公式来对公司收益增长率和市盈率进行比较.<br>
我们首先要找到公司收益的长期增长率(假定A公司收益的长期增长率为12%),<br>
然后加上股息收益率(假定A公司的股息收益率为3%),<br>
最后除以市盈率(假定A公司股票市盈率为10),12加上3再除以10等于1.5.

如果公司收益增长率除以市盈率的结果小于1,那么这只股票就比较差,<br>
如果结果是1.5,那么这只股票还不错,但是你真正要找的是公司收益增长率相当于市盈率的2倍或者更高的股票.<br>
如果一家公司的收益增长率是15%,股息收益率是3%,市盈率是6倍,那么公司收益增长率相当于市盈率的3倍,这种股票真是太棒了.

### 现金头寸

1987年福特公司仅金融服务集团--包括例如福特信贷公司(Ford Credit)、第一国民银行(First Nationwide)、美国租赁公司(U.S.Leasing)以及其他公司--的收益就达到了每股1.66美元,<br>
其中仅福特信贷公司一家的收益就达到了每股1.33美元,而且这是 *第13年实现收益连续增长* .

假定福特的金融服务业务的市盈率是10倍(金融业上市公司股票市盈率平均水平一般是10倍),<br>
我估计福特公司下属这些金融业务子公司的价值相当于每股16.60美元,即用每股收益1.66美元乘以10倍的市盈率.

因此,尽管福特公司的股价是每股38美元,但是其中包括了16.30美元的净现金以及价值相当于每股16.60美元的金融服务公司,<br>
因此你买入福特公司汽车业务的成本仅相当于每股5.10美元,而这项汽车业务预期每股收益为7美元.<br>
这样一算福特公司的股票有风险吗?尽管从1982年以来福特汽车公司的股票已经上涨了将近10倍,但是每股5.10美元的实际投资成本绝对是非常便宜的.

### 负债因素

在一份正常的公司资产负债表中,股东权益应占到75%,而负债要少于25%.

<hr>

对于困境反转型公司和陷入困境的公司,我非常重视对公司负债情况进行分析.<br>
在危机之时,是负债而不是其他任何因素最终决定公司是否能够幸免于难还是破产倒闭,<br>
那些新成立不久的并且债务负担沉重的公司总是面临很大的经营风险.

<hr>

在公司面临危机时,负债的种类和实际数额在决定公司存亡上具有同等的影响力.<br>
负债可以分为无固定到期日可要求提前偿还的短期负债(bank debt)和有固定到期日不能要求提前偿还的长期负债(funded debt).

#### 短期负债

短期负债是债权人提出要求时必须马上偿还的负债.<br>
这种负债不一定都是借自银行,一家公司也可以采用商业票据的形式向另一家公司进行短期借款.<br>
短期负债最重要的特点是期限很短,有时甚至是对方通知就得马上还款,<br>
这意味着短期负债的债权人一看到借款公司出现困难就可以马上要求归还借款,<br>
如果借款人不能够马上归还,就必须按照《破产法》规定申请破产保护.<br>
债权人会把公司的资产拍卖个精光,在他们完成破产清算后,一分钱也不会剩给股东.

#### 长期负债

长期负债(从股东的观点来看,这是最好的一类负债)的债权人不能马上收回借款,<br>
无论借款人的经营情况多么糟糕,只要还在继续支付利息,债权人就不能要求提前归还本金.<br>
借款本金可以长达15年、20年或者30年之久才到期.<br>
长期负债常见的形式是期限很长的公司债券.<br>
信用评级机构会根据公司财务状况的好坏对这家公司的债券提高或者降低评级,<br>
但是不管评级情况如何,债券持有人都不能像银行那样要求债券发行公司马上偿还本金,<br>
有时甚至利息的支付也可以推迟,长期负债给公司提供了充裕的时间来解决问题走出困境(在一份典型的年报的一项脚注中,公司会详细列示其长期负债的种类、应付利息以及到期日).

### 股息

关于公司财务的 *膀胱理论* (bladder theory): 公司金库里积累的现金越多,这些现金流失出去的压力越大.

<hr>

派息的股票更具有抗跌性,如果没有派发股息会导致股价更大幅度地下跌.

如果一只股票的价格是20美元,股息是2美元,那么股息收益率就是10%;<br>
如果股价下跌到10美元,那么股息收益率就变成了20%.<br>
**如果投资者确定这种高股息收益率能够保持下去,那么仅仅因为这一点他们也会买入这只股票,这样在底部就会形成一个股价支撑.**<br>
不论在哪种经济危机中,投资者都会对长期以来一直派息且不断提高股息的蓝筹股趋之若鹜.

<hr>

那些小公司由于不派发股息可能会增长更快,它们把本来应该用来派发股息的资金用来进一步扩张业务.<br>
公司发行股票的首要目的是为了筹集资金进行扩张同时又不用承担银行贷款的债务负担.<br>
不论何时只要有机会我都会把我的投资组合中那些派发股息却发展缓慢的老公司的股票换成不派发股息却发展迅速的新公司的股票.

### 公司派发股息吗

如果你买入一只股票是为了获得股息,那么你就要弄清楚这家公司在经济衰退和经营糟糕时期是否仍然能够支付股息.

<hr>

如果是一家缓慢增长型公司停止派发股息,你就会陷入麻烦之中,因为缓慢增长型公司在经营中几乎没有多余的资金可以用来派发股息.

### 账面价值

人们愿意购买股价低于每股账面价值的股票的理论依据是: 如果每股账面价值是20美元,而股价只有10美元,那么投资者相当于只花了一半的价钱就买到了同样的股东权益.

这样做的缺点是公司财务报告上的账面价值往往与公司的实际价值没有什么关系,账面价值经常严重高估或者低估公司的真实价值.

尽管一家纺织品公司堆满仓库的布料根本没人愿意买,但是它的账面价值仍然是每码4美元,<br>
事实上即使每码布料只卖10美分,也不可能把积压的布料全部清仓处理掉.

<hr>

这里还有一条不成文的规则: **产品越接近最终制成品,制造出成品以后再次出售的价格越难以预测**.<br>
大家都知道棉花的价格是多少,但是谁也无法确定一件橙色纯棉衬衫的价格会是多少;<br>
虽然大家知道一块金属的价格是多少,但是谁能确定用这块金属制成的落地灯的价格会是多少呢?

<hr>

如果公司资产负债表的右边显示公司的负债很大,而且资产负债表左边资产的账面价值又被高估,那么投资这类公司的股票就会非常危险.

我们假定一家公司的账面资产为4亿美元,账面负债为3亿美元,那么账面价值是正的1亿美元,你知道报表上所记录的负债肯定是真实的.<br>
但是如果账面价值为4亿美元的资产在破产清算大拍卖时只能卖到2亿美元,<br>
那么真正的账面价值就变成了负的1亿美元,这家账面价值为负数的公司甚至比一文不值的公司还要不值钱.

<hr>

当你为了账面价值而购买一只股票时,你必须仔细考虑一下那些资产的真实价值是多少.

### 隐蔽资产

公司拥有的自然资源,例如土地、木材、石油或者贵金属的入账价值往往只有其真实价值的一小部分而已.

<hr>

如果一家账面价值是250万美元的电视台的售价是4.5亿美元,那么会计上会把超过账面价值多支付的4.475亿美元叫作 *商誉* .<br>
*商誉* 作为资产记入新的主人账户中,最终它也会被逐年全部摊销,这将会创造出另一家潜在的隐蔽资产型公司.

<hr>

公司由于摊销某项资产而使报告收益相应减少时,公司的真实收益就被低估了.

### 现金流量

现金流量是指一家公司从业务经营中获得的现金流入超过现金流出的净流入数量.

<hr>

所有的公司都有现金流入,但是有些公司要比其他公司支出更多的现金才能获得相同的现金流入.<br>
**公司形成一定的现金流入需要多少现金流出这一点非常关键**.

如果你购买股票的依据是现金流量的话,那么一定要牢记这个现金流量指的是自由现金流量(free cash flow).<br>
**自由现金流量是指扣除正常的资本支出(capital spending)之后剩余下来的现金,这是一笔流入进来却不必再用于支出的现金流量.**

<hr>

偶尔我也会发现一些收益一般却非常值得投资的大牛股,这是由于这家公司具有充足的自由现金流量.<br>
通常这种公司的老设备已经提取大量的折旧,而这些老设备短期内并不需要进行淘汰再重新购置新设备.<br>
由于这种公司尽可能花费最少的支出用于设备更新换代,所以可以继续享受税收减免(设备的折旧费用是可以税前列支的).

<hr>

海岸公司(Coastal Corporation)的案例很好地体现了用自由现金流量进行估值的优越之处.<br>
这家公司的每股收益是2.50美元,市盈率是8倍,这种市盈率对于当时的一家天然气公司和一家多元化经营的管道输送公司来说是一个正常的水平,<br>
因此根据一般常见的指标进行估值,这家公司的股票价格每股20美元是合理的.<br>
在这个用市盈率来衡量看似普通平常,一点儿也不吸引人的股票背后用自由现金流量来衡量却蕴藏着一个非同寻常的投资机会.<br>
海岸公司借款24.50亿美元收购了一家主要的管道输送天然气公司--美国自然资源公司(American Natural Resources).<br>
管道的好处在于不需要太多的维护费用,毕竟,在大多数情况下输送天然气的管道建好以后就埋在那里,并不需要怎么看护,<br>
除了有时需要挖开来补一补几个小漏洞,其他时候什么都不用管,但与此同时,这些管道必须提取折旧.

在天然气行业不景气期间,海岸公司每股现金流量仍然达到了10～11美元,<br>
扣除资本支出后每股剩下的现金流量为每股7美元,这每股7美元就是自由现金流量.<br>
在账面上看,这家公司在未来10年内什么收益也没有,但是公司的股东每年仍然能够得到每股7美元的自由现金收量,<br>
这样的话他们以每股20美元的价格购买该公司的股票,未来10年内就会得到70美元的回报,仅仅就自由现金流量这一项来衡量,这只股票有很大的上涨潜力.

### 存货

不论对于制造商还是零售商来说,存货的增加通常是一个不好的兆头.<br>
当存货增长速度比销售增长速度更快时,这就是一个十分危险的信号了.

<hr>

计算存货的价值有两种基本的会计计价方法: LIFO(last in first out)和FIFO(first in first out).

<hr>

公司30年前以每盎司40美元的价格买了一些黄金,昨天这家公司以每盎司400美元的价格又买了一些黄金,<br>今天以每盎司450美元的价格卖掉了一些黄金,那么赚到的利润是多少呢?<br>
如果用后进先出法计算,成本应以后来购进的成本每盎司400美元进行计算,<br>
那么利润是50美元(等于450美元减400美元),而用先进先出法计算,<br>
成本应以前面购进的成本每盎司40美元进行计算,利润则是410美元(等于450美元减40美元).

很明显选择不同的存货计价方法会导致不同的收益.

<hr>

另外两个常见的存货计价方法是GIGO(garbage in,garbage out,垃圾进去,垃圾出来)和FISH(First in,still here,先进还存法),也应用于很多类型的存货的计价中.

无论用哪一种方法(LIFO或FIFO)对存货计价,投资者都可以在同一种存货计价方法下把今年的存货期末价值与去年的存货期末价值进行比较,<br>
以确定存货规模是增加了还是减少了.

一家公司可能会吹嘘说它的销售额增长了10%,但是如果它的存货同时增长了30%,<br>
那么你就必须提醒自己: 等一下,这家公司也许应该首先控制存货的过快增加,并把积压的存货全部处理掉 .<br>
如果公司不能把积压的存货全部处理掉,那么明年存货积压就会成为一个大问题,后年存货积压问题会变得更加严重.<br>
新生产出来的产品将会与积压的老产品在市场上形成竞争关系,导致存货积压得更多,<br>
最终积压的存货逼得公司只能降价处理,而降价则意味着公司的利润将会下降.

<hr>

从好的方面来说,如果一家经营状况不景气的公司存货开始逐步减少,那么这应该是公司经营情况好转的第一个信号.

### 养老金计划

### 增长率

**唯一能够影响股价的增长率是收益增长率**.

<hr>

如果一家公司的成本增加4%,同时销售价格提高6%,那么公司的利润率就会增加2%.<br>
利润率增长2%可能看起来毫不起眼,但是如果公司的利润率是10%,<br>
那么利润率增加2%则意味着公司收益将会增长20%(2%÷10%=20%).

<hr>

如果你发现了一家每年都能找到合理的办法提高产品价格同时又不会损失客户的公司,你就找到了一个非常好的投资机会.

<hr>

有关增长率还有一点需要说明: 在其他条件完全相同的情况下,收益增长率较高的股票更值得买入,<br>
比如,收益增长率为20%(市盈率为20倍)的股票要优于增长率为10%(市盈率为10倍)的股票.

假设开始时两家公司的每股收益都是1美元,一家公司的收益增长率为20%,<br>
另一家公司的收益增长率为10%,让我们来看一下这两家公司经营10年之后是如何形成巨大收益差异的:

开始时,A公司股价每股20美元(相当于每股收益1美元乘以20倍市盈率),<br>
到了第10年年末时股价为每股123.80美元(相当于每股收益6.19美元乘以20倍市盈率).<br>
B公司开始每股的价格为每股10美元(相当于每股收益1美元乘以10倍市盈率),<br>
期末的价格为每股26美元(相当于每股收益2.60美元乘以10倍市盈率).

即使由于投资者怀疑A公司无法维持它的高增长率使A公司的市盈率由20倍下降到15倍,<br>
它的股票在第10年年末时仍然能够达到每股92.85美元.<br>
不论是20倍或15倍的市盈率持有A公司的股票都要比持有B公司的股票获得的投资收益高得多.

简而言之,高收益增长率正是创造公司股票上涨很多倍的大牛股的关键所在,<br>
也正是在股票市场上收益增长率为20%的公司股票能给投资者带来惊人回报的原因所在,特别是经过几年的较长时间之后.

所有这一切都建立在公司收益以复利方式快速增长的基础之上.

### 税后利润

税前利润,或者税前利润率(pretax margin)是我分析公司的一个工具.<br>
公司每年销售收入减去所有的成本,包括折旧费和利息费用,就是税前利润.

<hr>

因为不同行业的平均税前利润率水平差别很大,所以不同行业的公司进行税前利润率比较并没有太大的意义.<br>
比较有用的做法是对同一行业内的不同公司的税前利润率进行比较.<br>
根据税前利润率的定义可以推断,税前利润率最高的公司的经营成本最低,<br>
而经营成本最低的公司在整个行业都不景气时存活下来的机会更大.

<hr>

如果不拘泥于技术性细节问题的话,那么在评估公司在困境中的生存能力时,税前利润率是另外一个值得考虑的指标.

<hr>

在行业复苏阶段,公司业务好转,行业内税前利润率最低的公司将会成为最大的黑马.

<br>

如果你决定不管行业是否景气都打算长期持有一只股票,那么你就应该选择一家税前利润率相对较高的公司;<br>
如果你打算在行业成功复苏阶段持有一只股票,你应该选择一家税前利润率相对较低的公司.

## 定期重新核查公司分析

每隔几个月就应该重新核查一下你的公司基本面分析.

重新核查包括翻阅公司的季度报表看看公司的收益情况以及收益变化情况是否和你原来的预期相符.

特别对于那些快速增长型的公司而言,你必须问问自己,公司如何才能保持收益继续快速增长.

<hr>

一家增长型公司的生命周期可以划分为三个发展阶段:<br>
第一阶段是创业期,这一时期公司主要解决在基本业务方面遇到的各种困难和缺陷;<br>
第二阶段是快速扩张期,这一时期公司不断开拓新的市场;<br>
第三阶段是成熟期,也叫饱和期,这个时期公司开始要面对想要进一步扩张已经不再像过去那样容易的现实.

每一个阶段都要持续好几年的时间.<br>
对于投资者来说,第一阶段风险最大,因为此时公司能否成功还是未知数;<br>
第二阶段则最安全,并且也是赚钱最多的时期,因为此时公司只需简单地复制成功的经验就能持续快速增长;<br>
第三阶段最容易出现问题,因为公司的增长已经接近上限,公司必须找到新的方法才能使收益进一步增长.

**当你定期重新核查一家公司股票的基本面情况时,必须确定公司是否正在从一个阶段进入另一个阶段.**

<hr>

当你看到公司的成熟期来临时,你应该弄清楚公司新的发展计划是什么,还要弄清楚这项计划是否真的具有成功的可能性.


## 股票分析要点一览表

### 股票分析要点

#### 所有类型公司的股票

##### 市盈率

对于这家公司来说市盈率是高还是低,这家公司的市盈率与同行业中类似的公司
相比是高还是低?

##### 机构投资者持股占该公司总股本的比例

机构投资者持股比例越低越好.

##### 公司内部人士是否在买入本公司股票?公司是否回购自己的股票?

二者都是有利的信号.

##### 迄今为止公司收益增长的历史情况

公司收益增长时断时续还是持续稳定增长(只有隐蔽资产型公司股票可以说收益情况并不怎么重要).

##### 负债与股东权益比率

这家公司的资产负债情况是好是坏(负债与股东权益比率),公司财务实力评级情况如何.

##### 现金头寸

福特汽车公司每股净现金为16美元,因此我知道这家公司的股票不可能会跌到每股16美元以下.

**每股净现金是公司股票价格的底部下限**.

#### 缓慢增长型公司的股票

##### 是否长期持续派发股息以及是否能够定期提高股息水平

由于你购买这类公司股票的目的是为了获得股息(不然的话为什么还要持有这类公司股票呢),<br>
所以你应该核查一下这类公司是否长期持续派发股息以及是否能够定期提高股息水平.

##### 派发股息占收益的比率

如果可能的话,弄清楚公司派发股息占收益的比率是多少.<br>
如果股息占收益的比率比较低,那么这家公司在经营困难时期仍有缓冲资金可以帮助公司挺过难关,<br>
即使收益降低,公司仍然保证股息的派发;<br>
如果股息占收益的比率比较高,那么股息能否顺利派发就相当危险了.

#### 稳定增长型公司的股票

##### 股价是否过高

这类公司都是几乎不可能破产倒闭的大公司,因此关键因素在于买入价格的高低,股票的市盈率会告诉你股价是否过高.

##### 多元化经营情况

检查公司可能进行的多元化经营情况,这有可能导致公司未来收益下降.

##### 收益的长期增长率

检查公司收益的长期增长率,还要查看最近几年是否仍然保持着同样的增长势头.

##### 经济衰退以及股市大跌时期的表现

如果你打算永久持有一家稳定增长型公司的股票,就要好好看看这家公司在经济衰退以及股市大跌时期的表现如何

#### 周期型公司的股票

##### 存货变化情况以及供需平衡情况

密切关注周期型公司存货变化情况以及供需平衡情况.<br>
注意市场上新的竞争对手的进入,这通常是一个危险的信号.

##### 当前所处周期状态

当公司业绩复苏时应该预测到市盈率将会降低,当公司收益会达到最高峰时投资者应该预期到公司增长周期可能即将结束.

##### 周期波动

如果你非常了解你持有的周期型公司的行业周期,那么在预测周期波动时就具有了一种优势.

#### 快速增长型公司的股票

##### 产品收入占比

如果你推测某种产品能为公司赚大钱,那么你应该调查研究一下这种产品的销售收入在公司整个业务收入中是否占有很大的比重.

##### 收益增长率

最近几年公司的收益增长率,我最喜欢那些增长率处于20%～25%公司的股票,我反而对那些看起来能够保持高于25%的收益增长率的公司十分担心.<br>
在那些热门行业中往往会发现收益增长率达到甚至超过50%的公司,<br>
你应该知道这么高的增长率究竟意味着什么.

##### 扩张情况

公司已经在一个以上的城市或者乡镇顺利复制了原来成功的经营模式,证明公司未来的扩张同样能够取得成功.

##### 未来增长空间

公司业务是否还有很大的增长空间

##### 市盈率与收益增长率关系

股票交易价格的市盈率是否等于或接近于公司收益增长率.

##### 扩张速度是在加快

公司扩张速度是在加快(例如去年新增了3家汽车旅馆而今年新增了5家)还是在放慢(去年新增了5家汽车旅馆而今年只新增了3家).

##### 机构持股情况

只有很少几个机构投资者持有这只股票,并且只有少数几个证券分析师听说过这只股票.<br>
对于那些正处于业务上升阶段的快速增长型公司来说,这是一个能够让你低价买入的非常有利的因素.

#### 困境反转型公司的股票

##### 目前基本状况

最重要的是,一家困境反转型公司在经营困难时期能否经受住债权人要求还款的打击而存活下来?<br>
公司拥有多少现金?<br>
多少债务?(苹果电脑公司在面临经营危机时拥有2亿美元的现金,没有一分钱的债务,因此你知道它肯定不会破产).

##### 债务结构

困境反转型公司的债务结构如何?公司在赔本的情况下还能经营多长时间并最终能够走出困境而避免破产?

##### 破产清算偿还能力

如果这家公司已经宣布破产,那么公司破产清算偿还债务之后还会给股东留下来多少资产?

##### 经营策略

公司打算怎样摆脱困境重整旗鼓?<br>
它剥离了那些赔钱的子公司了吗?<br>
这样做会使公司的收益发生很大的变化.

##### 目前经营状况

公司业务正在好转吗?

##### 成本控制

公司正在削减成本吗?如果是的话,成本削减效果又如何呢?

#### 隐蔽资产型公司的股票

##### 资产价值

公司的资产价值是多少?公司有隐蔽资产吗?

##### 债务情况

公司有多少债务需要从这些资产中扣除掉?(首先要关注的就是向债权人的借款).

##### 未来债务状况

公司是否正在借入新的债务使资产价值进一步减少?

##### 并购消息

是否有袭击并购者对公司感兴趣准备收购公司?这将会帮助股东从隐蔽资产的重估升值上大大获利.

## 本部分要点

0. 真正了解你所持股公司的业务情况,真正清楚你持有这家公司股票的具体理由( *它肯定会上涨!* 根本算不上什么理由).

0. 弄清楚你所持有的股票属于什么类型,这样你将会更清楚地了解你对投资回报的合理预期应该是多少.

0. 大公司的股票往往涨幅不会太大,而小公司的股票往往涨幅很大.

0. 如果你预测某家公司能够从某一种特定产品获利的话,那么你应该考虑一下公司总销售收入的规模,计算一下这种产品销售收入在公司总收入中所占的比重.

0. 寻找那些已经盈利并且事实证明它们能够在其他地方复制其经营理念取得成功的小公司.

0. 特别要小心那些年收益增长率高达50%～100%的公司,一定要用怀疑的眼光进行分析.

0. 远离那些热门行业中的热门股.

0. 不要相信多元化经营,事实证明多元化经营往往反而会导致公司经营状况恶化.

0. 那些一旦成功将获得巨大回报但只有微小成功机会的投资冒险几乎从来都不会成功.

0. 在公司第一轮业绩上涨时最好不要盲目买入,等等看公司的扩张计划是否确实有效再做决定更为稳妥.

0. 业余投资者从其工作中能够获得有着巨大价值的投资信息,而且往往要比专业投资者提前好几个月甚至好几年得到.

0. 把股票消息与提供股票消息的人分开,不要盲目听信任何人的股票消息,不管提供股票消息的人多么聪明、多么有钱以及上一次他的消息多么灵验.

0. 一些公司的股票信息,特别是来自这些公司所在行业的某位专家的信息可能最终证明非常有价值,但是一个行业专家提供的他并不熟悉的其他行业的股票信息往往最终证明并没有什么价值.<br>
在造纸行业工作的人往往提供的是制药行业股票的小道信息,而在卫生保健行业工作的人总是提供无数有关造纸行业即将发生并购的小道信息.

0. 投资那些业务简单易懂、枯燥乏味、普通平凡、不受人青睐,并且还没有引起华尔街专业投资者兴趣的公司股票.

0. 在不增长行业中增长速度适中的公司(收益增长率为20%～25%)是十分理想的股票投资对象.

0. 寻找那种拥有利基的公司.

0. 当购买那些公司处于困境之中并且股价表现令人沮丧的股票时,要寻找财务状况非常好的公司,要避开银行债务负担沉重的公司.

0. **没有债务的公司根本不可能破产**.

0. 管理能力也许非常重要,但是管理能力很难进行评估.<br>
购买某一家公司股票的依据应该建立在公司发展前景之上,而不是建立在公司总裁的履历或者演讲能力之上.

0. 一家处于困境中的公司成功东山再起会让投资者赚到一大笔钱.

0. 仔细考虑市盈率的高低.**如果股票价格被严重高估,即使公司其他情况都很好,你也不可能从这种股票上赚到一分钱**.

0. 找到公司发展的主线,根据这一主线密切关注监视公司的发展.

0. 寻找那种一直在持续回购自己股票的公司.

0. 研究公司过去几年的派息记录以及在经济衰退期的收益情况如何.

0. 寻找那种机构投资者持股比例很小或者机构投资者根本就没有持股的公司.

0. 如果其他情况都相同的话,那些管理者个人大量持有自家公司股票的公司,要比那种管理者没有持股只拿薪水的公司更值得投资.

0. 公司内部人士购买自家公司的股票是一个有利的信号,特别是当公司内好几个内部人士同时购买时.

0. 每个星期至少抽出一个小时的时间进行投资研究.<br>
计算累计收到的股息以及计算自己投资盈亏情况并不算是投资研究.

0. 一定要耐心.**水越等越不开,股票越急越不涨**.

0. 只根据公司财务报表中的每股账面价值来购入股票是非常危险的,也是根本不可靠的,应该根据公司资产的真实价值而不是账面价值来买入股票.

0. 怀疑时,等等看.

0. 在选择一只新股票时要认真研究分析,至少应该与你选择一台新冰箱所花的时间和精力一样多.

# 长期投资

## 构建投资组合

在某些年份里你能够获得30%的投资收益率,但在其他年份里你可能只有2%的投资收益率,甚至可能会亏损20%,<br>
这正是投资世界的基本规律之一,你别无选择只能接受.

<hr>

一般股票的长期平均投资收益率为9%～10%,这也是历史上股票指数的平均投资收益率.<br>
你可以通过投资于不收佣金的指数型共同基金获得10%的平均投资收益率.

<hr>

业余投资者购买基金就相当于支付佣金聘请专业投资者来帮他们选股.

<hr>

只根据一个年度的投资业绩来判断一只基金的表现好坏是不公平的.

<hr>

尽管有指数基金和股票投资基金等那么多方便的投资选择,业余投资者仍然坚持自己进行投资选股.<br>
如果要证明你付出时间和精力自己来选择股票是值得的,<br>
从长期来看你应该从股票投资中获得12%～15%的复利投资收益率,<br>
进行业绩计算时必须扣除所有成本和佣金,并加上所有股息与其他红利.

<hr>

如果业余投资者每年把投资组合中的股票全部换手一次,他就得支付约4%的佣金,这就意味着从一开始他就发生了4%的投资亏损.<br>
这样一来如果他想在扣除成本后获得12%～15%的实际收益率,就必须从他所选择的股票中获得16%～19%的投资回报.<br>
投资人交易次数越频繁,其投资收益率越难超过指数基金或者其他投资基金.

### 持有多少股票才算太多

长期以来在两派投资顾问之间一直存在分散投资与集中投资的争论.<br>
以杰拉尔德·洛布(Gerald Loeb)为代表的一派的观点是 *把所有的鸡蛋放在一个篮子里* ,<br>
以安德鲁·托拜厄斯(Andrew Tobias)为代表的一派的观点是 *不要把所有的鸡蛋放在一个篮子里,因为这个篮子可能有漏洞* .

以我个人的观点,投资者应该尽可能多地持有符合以下条件的股票: 

①你个人工作或生活的经验使你对这家公司有着特别深入的了解;<br>
②通过一系列标准进行检查,你会发现这家公司具有令人兴奋的远大发展前景

<br>

尽管应该集中投资,但是把所有的资金都押在一只股票上是不安全的,<br>
因为尽管你已经尽了最大的努力进行研究分析,但你选择持股的这家公司有可能会遭受事先根本预料不到的严重打击.<br>
我觉得对于一个小的投资组合来说持有3～10只股票比较合适.

<hr>

适当分散投资也许会给你带来以下好处:

(1)如果你寻找的是10倍股,那么你持有的股票越多,在这些股票中出现一只10倍股的可能性就越大.<br>
在几家发展前景都良好的快速增长型公司中,到底哪一家公司发展得最好、增长最快往往出乎你的意料.

(2)持有的股票越多,你在不同的股票之间调整资金配置的弹性就越大,这是我的投资策略的一个重要组成部分.

<hr>

我对增长型股票的投资从来没有超过基金资产的30%～40%,<br>
将10%～20%的基金资产投资于稳定增长型公司的股票,<br>
10%～20%的基金资产投资于周期型公司的股票,剩下的基金资产投资于困境反转型公司的股票.

<hr>

尽管我总体上拥有1400只股票,但我将管理的麦哲伦基金的一半资产投资于100只股票,<br>
将2/3的基金资产投资于200只股票,<br>
将1%的资金分散投资于500只目前只能算是二流投资机会却有可能在以后成为一流投资机会的股票,<br>
我定期监视追踪这些股票的发展变化.

### 分散投资

另一种使持股市值下跌引起的投资风险最小化的办法是把资金分散投资于几种不同类型的股票:

0. 缓慢增长型公司的股票是低风险、低回报的股票,因为投资者对这类公司的收益增长预期比较低,股票价格相应也比较低
0. 稳定增长型公司股票是低风险、中回报的股票
0. 隐蔽资产型公司的股票是低风险、高收益的股票,但前提是你能够确定隐蔽资产的真正价值.<br>如果对一只隐蔽资产型公司股票的分析是错误的,你并不会损失太大,<br>
但是如果你对一只隐蔽资产型公司股票的分析是正确的,那么你就会获得2倍、3倍甚至可能是5倍的高回报.
0. 周期型公司股票既可能是低风险、高回报的股票,也可能是高风险、低回报的股票,完全取决于你预测公司业务发展周期的准确程度.<br>
如果你正确地预测到了公司业务发展周期,你可能获利高达10倍,反之,如果你错误地预测了公司的业务周期,你可能亏损高达80%～90%.

<hr>

10倍股也有可能来自快速增长型或困境反转型公司的股票,这两种类型的股票都属于高风险、高回报的股票.<br>
快速增长型或困境反转型公司股票上涨的潜力有多大,下跌的潜力也会有多大.<br>
如果一只快速增长型公司的业务从快速增长变成疲软衰退,或者一只曾经陷入困境后成功反转复苏的公司旧病复发再次陷入困境,那么股价将会下跌到让你倾家荡产.

<hr>

投资困境反转型股票你必须事先认识到这类股票高风险与高回报并存的特点.

<hr>

根本不存在任何一种合适的方法能够量化分析投资风险与回报具体是多少,<br>
你在设计自己的投资组合时,应该加入两只稳定增长型公司的股票,<br>
从而在一定程度上平衡持有4只快速增长型公司股票和4只困境反转型公司股票的巨大投资风险.<br>
再次强调一下,关键是只买入你真正清楚了解的公司的股票.<br>
你买入一只稳定增长型公司股票的目的是在一定程度上降低投资风险,<br>
但是如果你买入的价格过高,结果不但不能降低投资风险,反而会增加投资风险.

如果你以过高的价格买入一只股票,那么即使这家公司后来获得了巨大的经营成功,你仍然无法从这家公司的股票上赚到一分钱,这真是一个莫大的悲剧.

<hr>

你的投资组合设计可能需要随着年龄的改变而改变.<br>
年轻的投资人未来还有一生的时间可以挣得很多的工资收入,因此可以用更多的资金来追逐10倍股;<br>
那些年纪大的投资人却并不能如此,他们更需要从股票投资中获得稳定的收入来维持生活.<br>
因此,年轻的投资人比年长的投资人有更多的时间进行尝试,即使犯一些错误也不要紧,直到寻找到一只超级大牛股从而成就一番伟大的投资事业.<br>
一个投资者和另一个投资者的条件与情况往往有很大的不同,所以每个投资者只能根据自身的情况进一步分析如何构造符合自身需要的投资组合.

### 不要 **拔掉鲜花浇灌野草**

我总是不断重新核查股票表现情况,重新核查公司发展情况,根据情况的变化相应增加或减少投资组合中的股票.<br>
我只会把一种股票换成另一种股票,而不会换成现金,除非为应付预计可能发生的基金赎回而必须准备一定数量的现金.<br>
卖掉股票换成现金就意味着这一部分资金彻底脱离了股票市场.<br>
我的观点是要把资金永远留在股票市场里,根据基本面的变化把资金在不同股票之间进行转换.<br>
我认为,你决定将一定数量的资金一直留在股市之中进行投资,这样会使你避免许多时机选择失误的投资操作和由此产生的心理痛苦.

<hr>

一些投资者总是习惯性地卖出 *赢家* --股价上涨的股票,却死抱住 *输家* --股价下跌的股票,这种投资策略如同拔掉鲜花却浇灌野草一样愚蠢透顶;<br>
另外一些人则相反,卖出 *输家* --股价下跌的股票,却死抱住 *赢家* --股价上涨的股票,这种投资策略也高明不了多少.<br>
这两种策略都十分失败的原因在于,二者**都把当前股票价格变化看作公司基本价值变化的指示器**.

<hr>

**当前的股票价格变化根本没有告诉我们关于一家公司发展前景变化的任何信息,并且有时股价变化与基本面变化的方向完全相反.**

<hr>

一个更好的投资策略是根据股票价格相对于公司基本面的变化情况来决定买入和卖出以调整投资组合中不同股票的资金分配.<br>
例如,如果一只稳定增长型公司的股票上涨了40%--这是我期望从这只股票上得到的最高投资收益率,<br>
但并没有出现任何利好消息让我认为这家公司将来还会给投资者带来新的惊喜,<br>
那么我就会卖出这只股票,转而持有另外一只股价还没有上涨得十分具有投资吸引力的稳定增长型股票.<br>
在完全相同的情况下,如果你不想将原来那只股票全部卖出,那么你可以只卖出一部分.

<hr>

通过把资金在几只收益中等的稳定增长型股票之间进行买入和卖出的转换操作,总体上能够得到与长期持有一只大牛股相当的投资收益率: 6次有30%收益率的投资,其累计复利收益接近于投资一只上涨4倍的大牛股.

<hr>

只要快速增长型公司的收益继续增长、规模继续扩张,并且没有出现影响公司增长的障碍,我就会继续持有这些快速增长型公司的股票.<br>
每隔几个月我都会重新核查一下公司的发展情况,如同我以前根本不了解这家公司一样进行认真仔细的分析.<br>
如果是在两只快速增长型公司股票之间进行选择,我发现,其中一只股票已经上涨了50%并且公司发展前景让我感到怀疑,<br>
而另一只股票已经下跌或者基本没动但公司发展前景更好,那么我会卖出前一只股票然后将资金用来增持后一只股票.

我对周期型公司的股票和困境反转型公司的股票也是这样进行投资操作.<br>
卖出那些基本面恶化并且股价上涨的股票,把资金用来增加买入那些基本面好转并且股价下跌的股票.

<hr>

一只好股票价格下跌并不是什么痛苦的悲剧,除非你是在下跌后低价卖出,而不是更多地追加买入.<br>
对我来说,**股价下跌正是追加买入质优价廉好股票的大好时机**,<br>
你应该从那些未来具有很大上涨可能性但目前股价表现最差或者远远落后的股票中选择进一步追加买入.

<hr>

止损指令是指当股价达到某一事先确定的价位时自动卖出的交易指令,一般事先确定的止损价位是股价低于买入价格的10%,<br>
当然,如果设置了止损交易指令,就可以把投资损失限制在10%以内,但如今的股市波动性非常巨大,一只股票几乎经常出现下跌10%的情况.<br>
止损指令能够保证股价下跌10%时自动全部卖出股票从而避免更大亏损的看法简直不可思议,可能当发出指令卖出股票时,股价早已下跌超过10%了.<br>
止损指令根本无法保护投资者避免发生亏损,只不过是使投资者把当前的账面亏损变成一个已经发生了的现实亏损.

当你设置10%的止损指令时,事实上你是在承认自己未来将会以低于这只股票现在内在价值的价格卖出股票.

当股价下跌到止损价位,吓得那些自称非常谨慎的投资者全部卖出股票,但是随后股票就会强劲反弹,这种情况同样非常不可思议.<br>
在股价下跌中投资者根本不可能依靠设置一个止损指令使亏损更小来保护自己,<br>
同样在股价上涨时投资者也不可能依靠设置一个人为的盈利目标来保证自己获得盈利.

## 买入和卖出的最佳时机选择

在股市崩盘、大跌、激烈振荡、像自由落体一样直线下跌的时候,这种现象股市每隔几年就会出现.<br>
在这些令人惊惶的时期可能你的内心吓得直喊 *卖出* ,此时如果你能鼓足勇气保持理智,你将会抓住你做梦都想不到竟然会出现的投资良机.<br>
在市场突变时期专业投资者总是由于过于忙碌或者过多束缚而不能迅速行动抓住机会.

### 1987年的市场崩溃

### 不要过早卖出

股票市场投资建议的一个最大麻烦是,无论是好是坏,它都会深深印入你的脑海,<br>
你怎么也无法摆脱它们的影响,后来某一天的某一时刻,你竟然发现自己正在按照这个建议进行投资.

<hr>

但当你发现了合适的股票并且以合理的价格买入时,所有的证据都表明这只股票将会越涨越高,<br>
一切都向着有利于你的方向发展,如果此时你却将它抛出真是太愚蠢了,这简直是一种耻辱.

<hr>

**在一只股价上涨之后继续坚决持有,往往要比股价下跌之后继续坚决持有困难得多**.

<hr>

如果我感觉自己有被假象愚弄而出局的危险,那么我就会重新审视一下自己最初购买这只股票的理由,看看现在和过去相比情况是否有不同.

### 小心煽动效应

油价上升是一件非常可怕的事情,油价下跌也是一件非常可怕的事情;<br>
美元坚挺是一个坏的征兆,美元疲软也是一个坏的征兆;<br>
货币供给降低是警钟,货币供给增加也是警钟;<br>
人们由对货币供给数据的过度关注已经转换为对预算和贸易赤字的过度恐惧.<br>
肯定又有许多投资者因为以上种种说法一再重复传播产生的煽动效应而卖出了他们手中的股票.

<hr>

像思考何时购买股票一样思考何时卖出股票.<br>
我毫不关注外部宏观经济情况的变化,除了少数几个非常明显的重大事件之外,<br>
我能够确定这一重大宏观经济事件将会以某一具体方式影响某一具体行业.<br>
比如,当油价下跌时,很明显将会对石油服务公司产生影响,但对制药公司没有什么影响.

### 何时真的应该卖出

在90%的情况下,我卖出股票是因为找到了那些发展前景更好的公司的股票,尤其是当我手中持有的公司原来预计的发展前景看起来不太可能实现时.

<hr>

**事实证明,如果你很清楚地知道自己当初买入一只股票的理由,自然你就会清楚地知道何时应该卖出这只股票**.

#### 何时应该卖出一只稳定增长型股票

我经常用其他类型的股票来替换稳定增长型公司的股票.<br>
期望从稳定增长型股票中找到一只10倍股是毫无意义的.<br>
如果一只稳定增长型股票的股价线超过收益线,或者市盈率远远超过正常市盈率水平,<br>
你应该考虑卖出这只股票,等股价回落后再买回来,或者买入其他没有上涨的稳定增长型股票,就像我做的那样.

其他一些应该卖出一只稳定增长型股票的信号是: 

0. 过去两年中新产品的业绩有好有坏,其他产品仍然处于试验阶段,还需要一年时间才能投入市场.
0. 这家公司的股票市盈率为15倍,而同行业中与其相当的公司市盈率只有11～12倍.
0. 过去一年中没有公司管理人员和董事购买自家公司股票.
0. 一个占公司利润25%的主要业务部门容易受到即将发生的经济萧条的严重打击(如房地产业、石油勘探业等).
0. 公司增长率已经开始放缓,尽管公司通过削减成本可以保持盈利,但未来成本削减的可能性相当有限.

#### 何时应该卖出一只周期型股票

卖出周期型股票的最佳时机是在公司增长达到顶峰周期即将结束时,但谁知道周期何时会结束呢?<br>
究竟谁知道他们讨论的到底是什么周期?<br>
有时早在一家周期性公司出现第一个业绩滑坡信号的一年之前,那些很有远见的先锋性投资者就开始卖出所持有的全部股票.<br>
周期型股票往往根本没有任何明显实在的原因就会无缘无故地开始下跌.

要成功地进行周期型股票投资,你必须弄明白一些特殊的游戏规则,正是这些特殊的游戏规则使得周期型股票投资十分复杂难搞.<br>
在表现类似于周期型公司的国防工业企业中,通用动力公司曾经一度实现盈利增长而股价却大跌了50%,<br>
这是由于那些富有远见的周期观察者提前卖出股票,目的是为了避免在公司盈利下跌时的抛售浪潮.

除了在扩张周期结束时卖出之外,另一个卖出周期型股票的最佳时机是当某些事情确实开始变得糟糕时.<br>
例如,成本已经开始增长,现有的工厂满负荷运营,公司开始投资以增加生产能力.<br>
无论在上一个萧条期与最近一个繁荣期之间,是什么因素导致你买入了一家周期型公司的股票,<br>
这些因素现在的变化都是在提醒你最近这一次繁荣期已经结束了.

另一个明显的卖出信号是,公司的存货不断增加,而且公司无法处理掉新增加的存货,这意味着公司将来只能以更低的价格和更低的利润处理掉这些积压的存货.

大宗商品价格下跌是另一个应该卖出周期型股票的信号,通常早在公司收益出现问题的几个月之前,汽油、钢材等大宗商品价格就已经下跌了.<br>
还有一个有用的信号是商品期货价格低于现货价格,如果你有特别的优势能够知道什么时候先人一步买入周期型股票,<br>
那么你也同样会注意到大宗商品价格的变化,从而知道何时应该先人一步卖出.

商业竞争对于周期型公司来说同样是一个不利的信号,新进入这个产业的竞争对手为了赢得顾客只能大幅降价,这又会逼得其他所有厂商降价,从而导致所有厂商的利润减少.

#### 何时应该卖出一只快速增长型股票

快速增长型股票的卖出技巧是不要过早卖出而错失一只未来会上涨10倍的大牛股.<br>
另外,如果一家快速增长型公司经营陷入崩溃,收益锐减,<br>
那么原来由于投资者争相买入而哄抬到很高水平的市盈率也会相应大大下降,<br>
这对于那些十分忠诚地死死抱着这家公司股票的股东来说面临着损失巨大的双重打击.

与周期型股票在周期将要结束时市盈率会越来越低完全不同,快速增长型公司的股票却会越来越高,甚至可能会高到不可思议和不合逻辑的程度.

其他应该卖出快速增长型公司股票的信号是: 

0. 公司最近一个季度同一商店销售额降低3%.
0. 公司新开设的分店销售业绩十分令人失望.
0. 公司两位高级管理人员和几位核心员工辞职离开后加盟到竞争对手公司.
0. 最近公司刚刚结束了一场路演,在两个星期内穿梭12个城市与机构投资者交流沟通,向他们描述公司极度乐观的发展前景.
0. 公司股票市盈率高达30倍,而未来两年最乐观的盈利增长率预期只有15%～20%而已.

#### 何时应该卖出一只困境反转型股票

卖出一只困境反转型股票的最佳时机是在公司成功转危为安之后,<br>
所有的困难都已经得到解决,并且每个投资者都知道这家公司已经东山再起了.<br>
无论在公司陷入崩溃困境之前是增长型、周期型或其他类型,都早已是昨日云烟.<br>
原来持有过这家公司股票遭受严重损失的股东并不需要因为再次持有其股票而内心窘迫不安.<br>
一家公司重组成功后,与重组之前相比会完全不同,你应该重新对这家公司股票进行分类.

其他应该卖出困境反转型公司股票的信号是: 

0. 过去连续5个季度公司债务持续下降,但公司最近的季度财务报告显示这个季度公司债务增长了2500万美元.
0. 公司存货增长速度是销售增长速度的两倍.
0. 市盈率相对于预期收益增长率而言高得离谱.
0. 公司下属实力最强的分公司50%的产品都销售给一个最主要的客户,而这个客户自身正在遭受销售增速放缓的痛苦.

#### 何时应该卖出一只隐蔽资产型股票

最近对于隐蔽资产型公司的股票最好的投资策略就是等待公司袭击并购者的出现.

只要一家隐蔽资产型公司没有大量借债而导致资产价值下降,投资者就应该坚持持有这家公司的股票.

其他应该卖出一只隐蔽资产型股票的信号是: 

0. 尽管公司股票价格大大低于公司资产的真实市场价值,但管理层宣布将发行超过总股本10%的股票,筹资进行多元化经营.
0. 公司出售下属一家分公司预期价格为2000万美元,但实际出售价格只有1200万美元.
0. 由于税率降低,在相当程度上减少了公司由于亏损而产生的未来可抵减所得税费用的时间性差异(tax-loss carryforward).
0. 机构持股者持股比例从5年前的25%增加到现在的60%,几家位于波士顿的共同基金集团是主要的持股者.


## 12种关于股价的最愚蠢且最危险的说法

### 股价已经下跌这么多了,不可能再跌了

一家实力雄厚的公司,也是一只著名的蓝筹股,当公司的销售和盈利都大幅度下滑时,<br>
许多投资者根本没有注意到股价实际上已经严重高估了,<br>
相反他们不停地用一些自欺欺人的说法来安慰自己:  *股价已经下跌这么多了,不可能再跌了* ,<br>
或是 *好公司的股票总是会涨回来的*  *在股市投资上必须要有耐心* 以及 *由于恐慌而卖出一只好股票是愚蠢的* .

根本没有什么法则能够告诉我们股价大概会下跌到什么程度.

### 你总能知道什么时候一只股票跌到底了

抄底买入,就像把鱼钩放到水底钓大鱼,是一种最流行的投资娱乐活动,但往往被钓住的并不是鱼而是渔夫.<br>
**想要抄底买入一只下跌的股票,就如同想要抓住一把下落的刀子**.<br>
**通常来说一个更稳妥的办法是,等刀落到地上后,扎进地里,晃来晃去了一阵后停止不动了,这时再抓起这把刀子也不迟.**<br>
想要抓住一只迅速下跌的股票抄底买入,不但抄不到底,可能连你的老底儿都会输个精光,<br>
因为你在错以为是底部的价位买入,其实根本不是底部,离真正的底部还远着呢,<br>
就像想抓住一把迅速下落的刀子,不但抓不住,反而会伤到手导致剧烈的疼痛,因为你抓错了地方.

<hr>

如果你对困境反转型股票感兴趣的话,你应该找到一个更加充分的买入理由,<br>
而不是因为这只股票已经下跌这么多了所以看起来可能会反弹.<br>
也许你买入的更好理由应该是你发现公司的业务已经开始好转,<br>
并且你在查看了资产负债表后发现公司账上的每股净现金为11美元,而股票交易价格为每股14美元.

<hr>

但是即使投资者已经研究得非常清楚,也难以在最低价抄底买入.<br>
通常股价在重新上涨之前都会振荡整理,一般来说这个振荡整理期会长达两三年,有时候时间甚至会更长.

### 股价已经这么高了,怎么可能再涨呢

一只股票能够上涨多高并没有什么人为武断的上限.<br>
如果一家公司的发展前景良好,投资收益会继续增长,基本面也没有什么改变,仅仅因为 *股价不可能再涨* 就放弃持有这家公司的股票实在是太糟糕了.

<hr>

只要公司继续保持良好的发展前景,我就会坚决继续持有这只股票,希望它最终能给我带来令人高兴的意外惊喜.<br>
这种意外惊喜并不是公司本身经营的成功,而往往是公司股票带来的高回报.

### 股价只有3美元,我能亏多少呢

无论一只股票股价是50美元还是1美元,当这只股票股价下跌到零时,对于你来说都是老本亏了个精光,亏损都是100%.

<hr>

当股价下跌时,一只表现糟糕的低价股和一只表现糟糕的高价股同样非常危险.<br>
如果你以1000美元进行投资,不论是购买股价为43美元的股票,还是购买股价为3美元的股票,<br>
如果两只股票都是下跌到0美元的话,你所亏损的总金额都是同样的1000美元,<br>
不管你买入的是低价股还是高价股,选择一只错误的股票可能下跌的最大幅度都是一样的,最大亏损程度都是100%.

<hr>

那些依靠股价下跌来投机获利的空头(short seller)往往都是在股价底部附近建立空头头寸而不是在股价高点附近,<br>
这些空头投机者喜欢一直等到一家公司明显已经陷入深渊而且肯定要破产时才会建立空头头寸.<br>
对于他们来说在每股8美元或6美元时建仓,与在每股60美元时建仓并没有多大差别,<br>
因为只要股价已经下跌到了零,在两种价位上建仓他们所获得的收益率都是同样的100%.

猜一猜空头投机者在股价为8美元或6美元时把股票卖给了谁?肯定是那些在对自己说着 *我能亏多少呢* 想低价买入捡便宜货的不幸投资者

### 最终股价会涨回来的

只要想一下有上千家已经宣布破产的公司,<br>
还有那些虽有偿债能力但永远无法重现以前繁荣的公司以及那些被其他公司以远远低于历史高位的股价低价整体收购的公司,<br>
你可能就会认识到 *股价最终会涨回来的* 这种观念是多么不可靠.

### 黎明前总是最黑暗的

人们有一种心理倾向会这样认为: 既然事情已经变得这么糟糕了,那么将来不可能变得更糟糕了.<br>
1981年,美国作业的石油钻井有4520口,到1984年就只有2200口了.<br>
在那个时候许多人开始购买石油服务业的股票,因为他们相信最糟糕的时候已经过去了.<br>
两年过去后还在作业的钻井减少到只有686口了,到今天为止,也只有不到1000口钻井在作业了.

**在黎明之前总是最黑暗的,但是有时在最后变得一片漆黑之前也总是最黑暗的.**

### 等到股价反弹到10美元时我才会卖出

从来没有一只严重套牢的股票会如你所愿地反弹到你设定的卖出心理价位.<br>
事实上,就在你说 *等股票反弹到10美元我才会卖出* 的那一刻,<br>
就可能已经注定你将会面临这样的悲惨结局: 这只股票在9.75美元以下的价位上上下下振荡几年之后,<br>
然后直线下跌到4美元,最终一路大跌到只有1美元的股票面值.<br>
整个痛苦的过程可能要持续十年之久,在此期间你得一直忍受着这只你并不喜欢的股票一路下跌对你的心理折磨,<br>
而所有这一切仅仅是因为你的内心深处有一个声音告诉自己: 我要等到这只股票反弹到10美元才卖出.

每当我陷入这种心理误区时,我都会提醒自己,**除非我对这家公司有着足够的信心,在股价下跌时愿意追加买入更多的股票,否则我就应该立刻卖出这家公司的股票**.

### 我有什么可担心的,保守型股票不会波动太大

公司发展是动态的,公司发展前景是变化的,根本没有任何一只你可以不管不问只需一直持有的股票.

### 等的时间太长了,不可能上涨了

投资者肯定碰到过这种情况: 你一直等待一家公司股价上涨,但等了很久一直也没有上涨,<br>
于是你实在等得不耐烦了就放弃了这只股票,可是就在你卖出这只股票的第二天,你梦寐以求很久的上涨就发生了,我称这种情况为 *不卖不涨,一卖就涨* .

<hr>

只要公司经营一切正常,原来吸引我购买这家公司股票的因素没有什么变化,那么我就非常自信我的耐心早晚会得到回报.

<hr>

持有一家你非常喜欢而所有其他人都毫无兴趣不予理睬的公司的股票,的确需要非同寻常的耐心.<br>
也许股价一直一动不动会让你开始想是不是别人是对的而我是错的,<br>
但是只要公司的基本面表明公司发展前景很好,那么你的耐心通常会得到很高的回报.

### 看看我损失了多少钱,我竟然没买这只大牛股

在股票市场投资中,认为别人在股市赚的钱就是我们自己赔的钱并非一种有益的态度.<br>
事实上,这种态度只会让人完全疯狂.<br>
你知道的股票越多,你发现你错过的大牛股也就越多,很快你就会责备自己损失了数十亿甚至数万亿美元.<br>
如果你刚刚抛出了所有股票,而当天股市就上涨了100点,你会半夜忽然醒来,<br>
痛苦万分地抱怨自己道:  *我今天遭受了损失1100亿美元的严重打击.*

<hr>

这种想法最糟糕的地方是会导致人们为了追逐最高的回报而盲目购买他们本来不应该购买的股票,他们这样做只是为了避免像以前一样由于错过大牛股而 *亏损* 掉一大笔钱.<br>
这样盲目投资经常会让他们发生真正的亏损,而不仅仅是由于错过大牛股而产生心理上的亏损.

### 我错过了这只大牛股,我得抓住下一只这样的大牛股

在大多数情况下,以更高的价格购买的那家被作为典范的优秀公司的股票,要好于你用便宜的价格购买所谓能成为下一个这家优秀公司的公司.

### 股价上涨,所以我选的股票一定是对的;股价下跌,所以我选的股票一定是错的

当人们说:  *看,这只股票两个月内就上涨了20%,这证明我选的肯定是一只大牛股* ,<br>
或者说 *太糟了,这只股票两个月内就下跌了20%,这证明我选的肯定是一只垃圾股* ,<br>
这时他们把公司的股票价格和公司的发展前景完全混淆在一起了.<br>
**除非他们是寻找20%回报的短线交易者,否则的话,炫耀你选择的股票短期内上涨多少是毫无意义的**.<br>
这是因为短期内你选择的股票上涨或下跌,既不代表你的选股是正确的,也不代表你的选股是错误的.

<hr>

**当你购买了一只股票后,短期内股价上涨或者下跌只能说明有人愿意支付更多或更少的价钱去购买同一只股票而已**.

## 期权、期货与卖空交易

### 期权、期货交易

要想从一般的股票投资上赚钱本身就已经十分困难了,要想在这些如同赌博一样的期货或期权交易上赚钱更是难上加难.<br>
据我所知,除非是一个专业的期权或期货交易者,否则想从中赚钱几乎是不可能的.

这并不是说期货在大宗商品业务中不能起到一个好的作用,通过期货交易农场主可以锁定收获季节麦子或玉米的交易价格,<br>
并且事先确定按照这个价格进行交割时能够出售的数量,粮食买方也可以同样锁定他们的购买价格和数量.<br>
但股票并非大宗商品,在股票生产者和股票消费者之间并不存在任何关系使得形成这种价格保险机制对于股票市场的正常运转来说是完全必要的.

**期权投资最糟糕的地方是持有期权与持有公司的股份毫不相关**.<br>
当公司业绩增长非常繁荣兴旺时,所有持有股份的股东都会受益,<br>
但期权投资是一个零和游戏,期权交易中一方获得任何1美元的盈利,<br>
相应交易的另一方都会发生1美元的亏损,只有极少数的期权投资者能够保持一直盈利.

<hr>

当你购买了一股股票后,哪怕是一只风险极高的股票,你也是在为国家的经济增长做贡献,这正是股票存在的根本目的所在.<br>
对于前几代人来说,他们认为投资于小公司的股票是一种危险的投机,<br>
但是最起码这些所谓的 *投机者* 为IBM、麦当劳、沃尔玛的早期发展起步阶段提供了重要的资本支撑.<br>
在规模高达数十亿美元的期货和期权交易市场上,没有一分钱是被投入到有建设性意义的用途上的.<br>
这些资金没有为任何事情的发展提供资助,只是让赚了很多佣金的经纪人和发了大财的极少数赢家把大把的钱挥霍在购买豪华汽车、飞机和房屋上.<br>
在期货和期权交易市场上我们所见到的无非是巨额的财富从粗心、鲁莽的投资者转移到小心谨慎的投资者那里而已.

### 卖空股票

卖空就如同从邻居那里借来一种东西(在卖空股票时你并不知道你借来股票的邻居的名字),<br>
然后将其卖掉,把钱装进自己的口袋,或早或晚你再买回来同样的东西将其还给你的邻居,结果谁也不比谁高明多少.<br>
这种行为严格说来并不是一种偷窃行为,但也并不是一种睦邻友好的行为,这种行为更像是一种具有犯罪动机的借用行为.

<hr>

卖空的投资者所盼望的是,以很高的价格卖出借来的东西,再以很低的价格购买用于归还的东西,利用卖出和买入的差价来获利.

<hr>

在你借用股票的整个期间,合法的股票拥有者拥有全部的股息和其他利益,这样你就不能获得这一部分收益;<br>
其次,在你花钱买回你所借用的股票完成整个卖空交易之前,你实际上并不能动用你在卖空交易中的任何账面盈利.

根据规定你必须在交易账户中保持足够的资金余额以保证你有足够的资金能够买回你借用的股票.

卖空股票最令人恐惧的是,即使你确信一家公司经营得非常糟糕,但是其他投资者可能并没有认识到这一点,<br>
他们甚至认为公司发展前景很好而进一步高价买入把股价哄抬到更高的水平.

<hr>

以每股140美元卖空了,当股价上涨到每股300美元时你就会紧张得要命,只要想一想你需要花300000美元来买回你以前借用时只值140000美元的股票,就肯定会让你心烦意乱.<br>
如果你没有额外的数十万美元存入你的交易账户来保持你的头寸,那么你只能被迫平仓,因此承受巨额的亏损.

在我们持有的一只股票价格下跌时,我们中的任何一个人都难免会感到内心惊慌,但是这种惊慌是有一定限度的,因为我们知道一只股票的股价再跌也不可能跌到零以下.<br>
如果你卖空的某一只股票价格上涨了,你就会开始意识到没有什么能够阻止股价的上涨,因为股票的涨幅是没有任何限制的,因此卖空的亏损也是无限的.

<hr>

**大多数卖空交易者的判断都是对的,但最终是多久?记得著名经济学家凯恩斯说过从长期来看 *我们都死了* 这句话吗?**

<hr>

当投资者考虑卖空股票时,牢记这个故事的教训非常有益.<br>
在你卖空一只股票以前,只是确信这家公司经营将会崩溃是不够的,<br>
你还必须有足够的耐心和巨大的勇气,而且要有充足的资本使你能够在股价没有下跌甚至股价反而上涨这种更糟糕的情况下继续坚持.<br>
本来以为股票要下跌可是不但没有下跌却反而上涨,<br>
这种情况使我想起那些从悬崖边向前迈步走出去不但没有坠落深渊却在空中继续漫步的卡通人物,<br>
只要那些卡通人物没有意识到自己身处险境,他们就能永远继续停留在高空中漫步,<br>
只要那些投资者没有意识到他们以过高的价格买入股票让自己身处险境,股价就会永远继续停留在过高的价位上.

## 5万个专业投资者也许都是错的

在古巴导弹危机时期和美国海军封锁俄国战舰时期--美国有史以来第一次也是唯一一次面临核战争即将爆发的危险--我为我自己,为我的家庭,也为我的国家感到非常害怕.<br>
可是那一天股市下跌得连3%都不到.<br>
7个月后,肯尼迪总统公开严厉谴责美国钢铁公司(U.S.Stell),强制钢铁行业把价格降回到原来的水平,<br>
这丝毫也没有让我感到担心,然而股市却发生了历史上跌幅最大的一次大跌--跌幅高达7%.<br>
让我非常迷惑不解的是,可能爆发核战争的大灾难给华尔街带来的恐惧竟然还不如总统对企业的干预.

<hr>

1987年4月,日本股市所有股票总市值超过了美国股票总市值,并且从此二者差距越来越大.<br>
日本人对他们国家的股票有一套自己独特的看法,对此我怎么也弄不明白.<br>
每一次我去日本都会对日本股市进行研究,我的结论是日本股市所有股票都被过度高估了,但是尽管如此这些股票仍然继续上涨、再上涨.

<hr>

大型证券公司的法律组织形式已从合伙企业变成了公司法人.<br>
在合伙制下,每个合伙人的所有私人财富都有义务偿还债务,而在公司制下每个股东承担的义务是有限的.<br>
从理论上讲,从合伙企业变为公司的目的是进一步壮大证券公司的实力,<br>
因为作为公司可以通过公开发行股票筹集资本,我却相信公司制所造成的影响其实是弊大于利的.

<hr>

股市崩盘时,真正发生亏损的是那些在大跌时卖出股票使账面亏损变成了实际亏损的投资者.<br>
真正发生亏损的并不是一直持有好股票的长期投资者,而是那些认赔退出市场的保证金买卖的投资者、风险套利者、期权交易者以及那些根据电脑 *卖出* 指令抛出股票的投资组合经理人.<br>
就像一只猫看见镜子里的自己被吓了一跳一样,这样卖出股票的投资者自己吓坏了自己.

<hr>

一般而言,在一波典型的股票波动过程中的最后20%的时间里,专业投资者往往是正确的.<br>
正是在最后这个阶段,华尔街的专业投资者才开始研究这只股票,高声称赞这只股票,<br>
然后排队抢购这只股票,与此同时用锐利的目光紧盯着时刻准备退出的后门.<br>
专业投资者的投资理念是: 很快捞上一把,一有动静就赶紧溜之大吉.

小投资者没有必要与这群专业投资者形成的乌合之众进行搏斗.<br>
当这群乌合之众挤向出口纷纷卖出股票时,小投资者可以平静地走向入口轻松地低价买入;<br>
当这群乌合之众挤向入口纷纷买入时,小投资者可以平静地走向出口轻松地高价卖出.

<hr>

我们假设一家公司股价过去一路走低,目前正处于从10美元的底部向上反弹的过程中,<br>
一些拥有巨额财富的收购方发出要约以每股20美元进行收购,一夜之间股价上涨了一倍,<br>
这似乎对于持有公司股票的股东来说简直是天大的好消息,<br>
但是在这只股票从每股10美元上涨到每股100美元的整个过程中,在收购时以每股20美元卖出股票的投资者每股只能赚到10美元,<br>
却损失了本来一直持有到最后每股可以赚到的80美元,这笔更大的利润全部装进了收购这家公司的并购者囊中.


### 对投资充满信心

## 本部分要点

0. 未来1个月、1年或者3年的某一天,股市将会突然大跌.
0. 股市下跌是个极好的机会,买入你喜爱的股票.<br>
股价修正--华尔街对股价大幅下跌的定义--使十分优秀的公司的股票变得十分廉价.
0. 不要妄想预测1年或2年后的市场走势,那是根本不可能的.
0. 你并不需要一直正确,甚至不需要经常正确,照样能够取得高人一筹的投资业绩.
0. 那些让我赚到大钱的大牛股往往出乎我的意料之外,因公司收购而大涨的股票更是出乎我的意料之外,但要获得很高的投资回报需要耐心持有股票好几年而不是只持有几个月.
0. 不同类型的股票有着不同的风险和回报.
0. 连续投资一系列稳定增长型股票,尽管每次只有20%～30%的投资收益率,但由于复利的作用累积下来会让你赚到一大笔钱.
0. 短期股价走势经常与基本面相反,但长期股价走势最终取决于公司盈利成长性及其可持续性.
0. 一家公司目前经营得十分糟糕,并不代表这家公司将来经营得不会更加糟糕.
0. 只是根据股价上涨,并不能说明你是对的.
0. 只是根据股价下跌,并不能说明你是错的.
0. 机构投资者重仓持有且华尔街十分关注的稳定增长型股票在跑赢市场且股价高估之后必然面临停滞或下跌.
0. 仅仅因为股价便宜就买入一只发展前景普通的公司股票是一种肯定失败的投资之道.
0. 因为股价似乎略微被高估就卖出一只杰出的快速增长型公司的股票是一种肯定失败的投资之道.
0. 公司盈利不会无缘无故地增长,快速增长型公司也不可能永远保持快速增长.
0. 没有买入一只好股票并不会让你损失一分钱,即使是一只10倍股.
0. 一只股票本身并不知道你持有它.
0. 不要过度迷恋你手中的大牛股,因为股价大涨而扬扬自得,不再关注公司的基本面变化.
0. 如果一只股票价格跌到零,你的亏损是100%,让你输个精光、血本无归,不管你的买入价格是50美元、25美元、5美元还是2美元.
0. 根据公司基本面认真分析后,清除部分股票,把资金配置到其他更好的股票上,能够进一步改善你的投资组合业绩.<br>
当股价被高估以致与公司的真实表现相脱节,而且更好的投资选择出现时,卖掉被高估的股票转向其他更好的股票.
0. 公司出现利好,如同玩梭哈时翻出好牌,此时应该加大赌注,反之应该减少赌注.
0. 卖出盈利股票却死抱着亏损股票不放,如同拔掉鲜花却浇灌野草,根本不可能因此改善投资业绩.
0. 如果你认为自己不能战胜市场,那么买入一只共同基金,这样会省去你自己投资需要花费的大量精力和金钱.
0. 总会有让人担心的事情发生,不要庸人自扰.
0. 打开你的心灵之门,接纳所有创新的想法.
0. 你并不需要 *亲吻所有的女孩* .<br>
我也曾错过许多10倍股,但这并不妨碍我仍然能够战胜市场.

# 后记  马里兰之旅的感悟

股市大涨,我却没有什么可做的了,除了像往常一样正常工作,因为我总是把所有的资金都投资到股票上,无论是在此异乎寻常的大反弹之前还是在此之后.<br>
我总是满仓,持有的全部是股票,不持有任何现金.<br>
当时机出现时,我已经整装待发,这种感觉简直太棒了.<br>
除此之外,满仓使我不用冲回来高价买入股票.

# 参考资料

> [京东 | 彼得·林奇的成功投资(典藏版) [One Up on Wall Street: How to Use What You Already]](https://item.jd.com/12367079.html)